\SVN $Id: PRETAS.tex 5376 2010-01-07 17:10:05Z jorge $
\begin{resumopage}
\item[Friedrich Nietzsche] (Röcken, 1844--Weimar, 1900), filósofo 
e filólogo alemão, foi crítico mordaz da cultura ocidental 
e um dos pensadores mais influentes da modernidade. Descendente de pastores 
protestantes, opta no entanto por seguir carreira acadêmica. 
Aos 25 anos, torna-se professor de letras clássicas na Universidade 
da Basileia, onde se aproxima do compositor Richard Wagner. Serve 
como enfermeiro voluntário na guerra franco-prussiana, mas contrai 
difteria, a qual prejudica a sua saúde definitivamente. Retorna a 
Basileia e passa a frequentar mais a casa de Wagner. Em 
1879, devido a constantes recaídas, deixa a universidade e passa a 
receber uma renda anual. A partir daí assume uma vida errante, 
dedicando-se exclusivamente à reflexão e à redação de suas obras, 
dentre as quais se destacam: \textit{O nascimento da tragédia} (1872), 
\textit{Assim falava Zaratustra} (1883--1885), \textit{Para além do bem e mal} (1886), 
\textit{A genealogia da moral} (1887) e \textit{O anticristo} (1895). Em 1889, 
apresenta os primeiros sintomas de problemas mentais, provavelmente 
decorrentes de sífilis. Falece em 1900.

\item[A filosofia na era trágica dos gregos] (1873) constitui um dos comentários 
mais importantes da filosofia pré{}-socrática. Escrito póstumo e inacabado, Nietzsche defende nele 
a tese de que os pensadores anteriores a Platão foram os únicos que ousaram compreender a dimensão 
trágica das forças que regem a vida dos homens. Ao contrário da filosofia posterior, não reduziram 
metafisicamente a realidade à dimensão do certo e do errado. Se costumamos atribuir a Sócrates o início 
da filosofia, Nietzsche sugere aqui que talvez ela tenha justamente terminado com ele.

\item[Fernando R.~de Moraes Barros] é doutor em filosofia pela Universidade 
de São Paulo (\textsc{usp}) e professor da Universidade Estadual de Santa Cruz 
(\textsc{uesc}). É autor de \textit{A maldição transvalorada -- o problema da civilização 
em} O anticristo \textit{de Nietzsche} (Discurso/Unijuí, 2002) 
e \textit{O pensamento musical de Nietzsche} (Perspectiva, 2007).

\end{resumopage}
