\part{a filosofia na era trágica dos gregos}

\chapter{Primeiro prefácio}

No que tange a homens muito recuados no tempo, basta"-nos saber seus
 objetivos para enaltecê"-los ou reprová"-los como um todo. Quanto aos que
 nos são mais próximos, julgamos de acordo com os meios pelos quais eles
 cumprem seus objetivos: não raro, condenamos seus objetivos, mas terminamos
 por amá"-los em virtude dos meios e do tipo de seu querer. Os sistemas
 filosóficos são integralmente verdadeiros apenas aos olhos daqueles que os
 fundaram: a todos os filósofos ulteriores, eles consistem, em geral, num
 grande equívoco e, para as mentes mais enfraquecidas, numa soma de equívocos
 e verdades. Mas, considerados como o mais elevado objetivo, tais sistemas
 não passam, em todo caso, de um erro e, nessa medida, de algo reprovável.
 Por isso, muitos são os homens que reprovam tais filósofos, já que seu
 objetivo não é o mesmo que o deles; neste caso, trata"-se daqueles que se
 acham mais distantes no tempo. Em contrapartida, aqueles que em geral se
 regozijam com os grandes homens, também se alegram com tais sistemas, ainda
 que sejam equivocados de fio a pavio: afinal de contas, eles contêm em si um
 ponto incontestável, a saber, uma atmosfera pessoal, uma coloração \label{atmosferapessoal} 
 de que se pode lançar mão a fim de obter a imagem do
 filósofo; assim como é possível inferir o tipo de solo a partir da vegetação
 em um determinado local. \label{possivelinferir} Em todo caso, \textit{a maneira} 
 de viver, bem como o modo de encarar as coisas \label{amaneirade} 
 humanas, já existiu e é, por conseguinte, possível: o
 ``sistema'' é a vegetação que cresce em tal solo, ou, ao menos, uma parte
 deste sistema. 

Eu conto a história de tais filósofos de um modo simplificado: espero
destacar \label{simplificado} apenas o ponto de cada sistema que é um pedaço
de
\textit{personalidade} e pertence àquele aspecto incontestável e indiscutível,
 a ser preservado pela história; trata"-se de uma tentativa inicial para
 recuperar tais naturezas mediante \label{comparacao} comparação, bem como
 para recriar e fazer finalmente ressoar, uma vez mais, a polifonia da
 natureza grega; a tarefa consiste em trazer à luz aquilo que devemos \textit{sempre amar} e 
 \textit{ter em altíssima conta}, e aquilo que nenhum
 conhecimento posterior poderá nos roubar: o \label{ograndehomem} grande
 homem.


\chapter{Segundo prefácio}


Essa tentativa de contar a história dos antigos filósofos
 gregos\footnote{Cumpre lembrar, à guisa de esclarecimento, que este segundo
 prefácio foi escrito pela mãe do filósofo alemão, sendo"-lhe ditado pelo
 filho, provavelmente, no inverno de 1875. [Todas as notas são do tradutor,
 exceto quando indicadas.]} distingue"-se de outras tentativas similares pela
 concisão. Logrou"-se esta última pelo fato de que, em cada filósofo,
 aludiu"-se apenas a um ínfimo número de suas doutrinas, quer dizer,
 operou"-se com sua incompletude. Optou"-se, no entanto, por aquelas
 doutrinas nas quais ressoa com mais intensidade o que há de pessoal num
 filósofo, ao passo que uma enumeração completa de todas as proposições
 possíveis que nos foram deixadas, tal como é de praxe nos manuais, só traz,
 em todo caso, uma coisa à baila, a saber, o completo emudecimento diante do
 que há de pessoal. Eis porque aqueles relatos terminam por se tornar tão
 tediosos: pois, em sistemas que foram refutados, apenas o que há de pessoal
 pode interessar"-nos, haja vista ser isto o eternamente irrefutável. É
 possível formar a imagem de um homem a partir de três anedotas; deixando de
 lado o excedente, esforço"-me então para ressaltar, a partir de cada
 sistema, três anedotas.

\chapter{A filosofia na era trágica dos gregos}

\textsc{\textbf{i}}
\bigskip

Há adversários da filosofia: e é bom colocar"-se à sua escuta; em especial, se
eles tratam de dissuadir as mentes doentias dos alemães da metafísica,
apregoando"-lhes, em contrapartida, a purificação por meio da \textit{physis}, 
tal como Goethe ou, então, a cura mediante a música, tal como
Wagner. Os médicos do povo repudiam a filosofia; àquele que pretende
justificá"-la cabe, pois, mostrar com qual finalidade os povos sadios dela se
servem e se serviram. Caso consiga mostrá"-lo, talvez os próprios enfermos
terminem por compreender, em seu favor, o motivo pelo qual justamente para
eles a filosofia é danosa. Há, com efeito, bons exemplos de uma saúde que
pode existir sem qualquer filosofia ou que dela faz um uso bem comedido e,
quando não, jocoso; tanto é assim que, em seu melhor período, os romanos
viveram sem filosofia. Onde se acharia, em compensação, o exemplo do
adoecimento de um povo ao qual a filosofia tivesse devolvido a saúde perdida?
Sempre que a filosofia se manifestava de modo solícito, salvífico ou
preventivo, isso se dava com os povos sãos, ao passo que, com os doentes, ela
os tornava ainda mais doentes. Sempre que um povo se achava desmembrado e,
ainda assim, ligado aos seus indivíduos por uma tênue tensão, a filosofia
jamais reatou tais indivíduos mais intimamente ao todo. Sempre que alguém se
colocava de bom grado à parte, para cobrir"-se com o manto da
auto"-suficiência, a filosofia estava sempre pronta para isolá"-lo ainda mais
e destruí"-lo mediante isolamento. Lá onde não se encontra em seu pleno
direito, ela é perigosa: sendo que apenas a saúde de um povo, e não de todo
povo, pode conceder"-lhe tal direito.

Lancemos agora o olhar em direção àquela suprema autoridade que, num dado
povo, cumpre chamar de saúde. Os gregos, como os verdadeiramente
saudáveis, \textit{justificaram} a filosofia de uma vez por todas na medida
em que filosofaram; e muito mais do que quaisquer outros povos; eles não
puderam cessar nem mesmo no momento certo; pois, mesmo num período pouco
fértil, eles se mostraram ardorosos admiradores da filosofia, mesmo que, por
filosofia, eles entendessem as dóceis sofistarias e os penteados sacrossantos
da dogmática cristã. Mas, por terem sido incapazes de parar no momento certo,
eles próprios encurtaram muitíssimo sua contribuição à posteridade bárbara,
já que esta, em sua inculta e truculenta juventude, teve de ser capturada por
aquelas redes e cordas artificialmente urdidas. 

Em contrapartida, os gregos souberam começar no momento certo, de sorte que,
quando se faz necessário dar início ao filosofar, eles ensinam essa lição
mais claramente do que qualquer outro povo. Não como algo que se dá, em
primeiro lugar, na adversidade: tal como presumem, com efeito, aqueles que
derivam a filosofia da aflição, mas, sim, na felicidade, numa puberdade
madura, no interior da serenidade flamejante de um momento de vida vitorioso
e corajoso. O fato de os gregos terem filosofado em tal período nos ensina
muito acerca daquilo que a filosofia vem a ser e deve realizar, e, de resto,
acerca dos próprios gregos. Se eles tivessem sido, à época, iguais àqueles
espíritos experimentados e serenos, prosaicos e precoces, como imagina para
si o erudito filisteu de nossos dias, ou, então, se eles tivessem vivido
apenas num libidinoso flutuar, ressoar, respirar e sentir, tal como gosta de
supor o visionário iletrado, a fonte da filosofia jamais teria vindo à luz
entre eles. Teria havido, no máximo, um riacho prestes a desaparecer na areia
ou evaporar numa neblina, mas nunca aquele amplo rio que se derrama e que,
com seu orgulhoso bater de ondas, se nos dá a conhecer como filosofia grega.

Com efeito, mostrou"-se com fervor quanto os gregos puderam encontrar e
aprender nas terras estrangeiras orientais, bem como quantas coisas diversas
eles apanharam de lá. Por certo, foi um espetáculo fantástico quando
aproximaram os supostos mestres do oriente dos possíveis aprendizes da
Grécia, trazendo à tona, aí então, Zoroastro ao lado de Heráclito, os hindus
ao lado dos eleatas, os egípcios ao lado de Empédocles ou até mesmo
Anaxágoras entre os judeus e Pitágoras entre os chineses. No detalhe, pouco
foi estabelecido a esse propósito; o pensamento como um todo nos agrada, mas
desde que não nos sobrecarreguem com a conclusão de que a filosofia foi,
pois, simplesmente importada para a Grécia, deixando de crescer a partir de
um solo natural e endógeno, e inclusive que ela, como algo estranho, teria
antes arruinado do que dado amparo aos gregos. Nada é mais tolo do que
atribuir aos gregos uma formação [\textit{Bildung}] autóctone, já que, ao
contrário, eles absorveram em si toda formação viva de outros povos, logrando
chegar assim tão longe, porque sabiam justamente atirar a lança a partir do
ponto em que um outro povo a havia largado. No que tange à arte de aprender
com fecundidade, são dignos de admiração: e, como eles, \textit{devemos} 
aprender, não a conhecer com vistas à erudição, mas a viver com nosso vizinho, 
valendo"-se de tudo o que foi aprendido como suporte a partir do qual se pode 
pular para além e mais acima dele. As perguntas sobre \label{perguntassobreosinicios} 
os inícios da filosofia são absolutamente indiferentes, pois, no início, 
há sempre o cru, o disforme, o vazio e o feio,
e, em todas as coisas, apenas os níveis mais elevados são levados em conta.
Aquele que, no lugar da filosofia grega, prefere ocupar"-se com as filosofias
egípcia e persa, porque estas são, quiçá, mais ``originais'' e decerto mais
antigas, procede de modo tão temerário quanto aqueles que não conseguem
sossegar enquanto não tiverem remetido a mitologia grega, tão profunda e
soberba, às trivialidades físicas, tais como o sol, o relâmpago, o clima, a
névoa, bem como aos seus inícios primordiais; aqueles que, por exemplo,
imaginam ter redescoberto, na limitada adoração de uma única abóbada celeste
pelos bárbaros indo"-germânicos, uma forma mais pura de religião do que teria
sido o culto politeísta dos gregos. O caminho rumo aos inícios conduz, em
todos os lugares, à barbárie; e, aquele que se ocupa com os gregos, deve
sempre levar em conta o fato de que, em si mesmo e em todas as épocas, o
desenfreado impulso ao conhecimento barbariza tanto quanto o ódio ao
conhecimento, e que, por consideração à vida, por meio de uma necessidade
ideal de vida, os gregos domaram seu intrinsecamente insaciável impulso ao
conhecimento --- porque desejavam viver, de imediato, aquilo que aprendiam. Os
gregos também filosofaram como homens da cultura e com os objetivos da
cultura, e, por isso, eximiram"-se de inventar, uma vez mais, os elementos da
filosofia e da ciência a partir de alguma arrogância autóctone; ao contrário,
trataram rapidamente de completar, elevar, erguer e purificar de tal modo os
elementos por eles absorvidos que, a partir de então, tornaram"-se inventores
num sentido mais elevado e numa esfera mais pura. Inventaram, a ser assim,
as \textit{mentes tipicamente filosóficas}, sendo que a inteira posteridade
não inventou mais nada de essencial que se lhe acrescentasse.

Todo povo é exposto ao ridículo quando nos referimos a um grupo de filósofos
tão maravilhosamente idealizado como aquele pertinente aos antigos mestres
gregos Tales, Anaximandro, Heráclito, Parmênides, Anaxágoras, Empédocles,
Demócrito e Sócrates. Todos esses homens são integrais e como que talhados a
partir de uma única pedra. Entre o seu pensar e o seu caráter, vigora uma
rígida necessidade. Falta"-lhes toda convenção, pois, à época, não havia
nenhuma profissão de filósofo ou erudito. Acham"-se, todos eles, numa solidão
majestosa, como aqueles que então viveram única e exclusivamente o
conhecimento. Todos possuem a virtuosa energia dos antigos por meio da qual
ultrapassam todos aqueles que lhe sucedem, encontrando sua própria forma e
aperfeiçoando"-a, mediante metamorfose, naquilo que ela tem de mais ínfimo e
portentoso. Pois não lhes vinha em auxílio nenhum estilo facilitador. Assim é
que, juntos, eles formam aquilo que Schopenhauer, em contraposição à
república dos eruditos, chamou de república"-dos"-gênios: um gigante chama
pelo outro durante o árido intervalo das épocas e, não se deixando perturbar
por ruidosos anões travessos que se dependuram sob eles, a elevada conversa
entre os espíritos segue adiante.

Sobre essa elevada conversa entre os espíritos propus"-me a contar aquilo que
nossa moderna e insensível capacidade de escuta consegue ouvir e compreender:
isso significa, por certo, sua mínima parte. A mim me parece que, em tal
conversa, aqueles antigos sábios de Tales a Sócrates falaram a respeito de
tudo aquilo que, para a nossa ponderação, constitui a peculiaridade helênica,
ainda que o tenham feito sob a forma mais geral. Em sua conversa, bem como em
suas personalidades, eles desenvolvem os grandes traços do gênio grego, do
qual a inteira história grega constitui somente uma reprodução sombreada, uma
cópia borrada e, portanto, que nos fala de modo impreciso. Se interpretássemos 
corretamente a inteira vida do povo grego, encontraríamos
invariavelmente apenas a imagem refletida que irradia, com as cores mais
brilhantes, de seus mais esplêndidos gênios. Até mesmo a primeira vivência da
filosofia ocorrida em solo grego, a sanção dos sete sábios, constitui uma
linha clara e inesquecível na imagem do mundo helênico. Outros povos possuem
santos, enquanto os \label{santos} gregos, por sua vez, têm sábios. Já foi
dito, com razão, que um povo não é tão bem caracterizado por meio de seus
grandes homens quanto pela maneira com que estes são por ele conhecidos e
honrados. Noutros tempos, o filósofo é um andarilho solitário e ocasional a
mover"-se furtivamente no mais hostil dos ambientes, ou, então, é aquele que
abre caminho com punhos cerrados. Apenas com os gregos o filósofo não é
ocasional: quando, nos séculos sexto e quinto, ele surge sob os enormes
perigos e seduções da laicização, despontando, por assim dizer, da caverna de
Trofônio\footnote{Criador do Templo de Delfos, Trofônio foi sepultado numa
caverna que se tornara afamada pelos seus oráculos.} rumo ao centro da
prodigalidade, do prazer da descoberta, da riqueza e sensualidade das
colônias gregas, pressentimos então que, qual um nobre anunciador, ele vem à
baila com a mesma finalidade com a qual, naqueles séculos, a tragédia nasceu
e com a qual os mistérios órficos se nos dão a conhecer nos grotescos
hieróglifos de suas práticas. O juízo de tais filósofos acerca da vida e da
existência é incomparavelmente mais pleno de sentido do que um juízo moderno
devido ao fato de que eles tinham a vida diante de si numa prodigiosa
perfeição e porque, à diferença de nós, neles o sentimento do pensador não se
perde no antagonismo próprio ao desejo por liberdade, beleza, grandeza de
vida e impulso à verdade, e apenas indaga: de que vale, em geral, a vida? A
tarefa a ser levada a cabo por um filósofo no interior de uma \label{tarefaaserlevada} 
efetiva cultura, formada segundo um estilo unitário, não
se deixa adivinhar com perfeita clareza a partir de nossas condições e
vivências, porque simplesmente não dispomos de tal cultura. Apenas uma
cultura como a grega pode responder à pergunta pertinente àquela tarefa do
filósofo, somente ela está apta, como disse, a justificar a filosofia de modo
geral, porque só ela sabe e pode demonstrar como e por que razão o
filósofo \textit{não} é um andarilho ocasional e arbitrário, que se dispersa
aqui e acolá. Há uma necessidade férrea que prende o filósofo a uma legítima
cultura: mas, e se tal cultura inexiste? O filósofo é, aí então, um cometa
incomensurável e, por isso, assustador, sendo que, em casos mais favoráveis,
ele chega a brilhar como um astro principal no sistema solar da cultura. Eis
porque os gregos justificam o filósofo, por ele não ser, somente entre eles,
um mero cometa.

\bigskip
\textsc{\textbf{ii}}
\bigskip

Depois de tais considerações, não parecerá algo chocante se eu falar sobre os
filósofos pré"-platônicos como se tratasse de uma sociedade congregada a fim
de dedicar, pois, este escrito única e exclusivamente a eles. Com Platão,
inicia"-se algo inteiramente novo; ou, para falar \label{complatao} com igual
propriedade, pode"-se dizer que, em comparação com aquela
república"-dos"-gênios que vai de Tales até Sócrates, desde Platão falta algo
essencial aos filósofos. Aquele que conta expressar"-se com desdém acerca
desses mestres antigos pode chamá"-los de unilaterais e seus epígonos, com
Platão em seu ápice, de multifacetados. Mais acertado e imparcial seria,
porém, compreender esses últimos como personagens filosoficamente mistas e,
os primeiros, como os tipos puros. O próprio Platão constitui a primeira e
grande personagem mista, tanto em sua filosofia quanto em sua personalidade.
Em sua doutrina das ideias, elementos socráticos, pitagóricos e heraclitianos
acham"-se unidos: por isso, ela não é um fenômeno tipicamente puro. Também
como homem Platão mistura os traços de Heráclito, auto"-suficiente e
majestaticamente reservado, de Pitágoras, melancolicamente compassivo e
legislativo, bem como os traços de Sócrates, dialético conhecedor de almas.
Todos os filósofos posteriores constituem tais personalidades mistas; lá onde
aparece algo de unilateral entre eles, como, por exemplo, entre os cínicos,
não se trata de um tipo, mas de uma caricatura. Muito mais relevante, porém,
é o fato de que são instituidores de seitas e que as seitas por eles
instituídas eram, em seu conjunto, organizações que se opunham à cultura
helênica e à unidade de estilo de então. À sua maneira, buscavam redenção,
mas somente para os indivíduos ou, no máximo, para os grupos de amigos e
jovens que lhes eram mais próximos. A atividade dos filósofos mais antigos,
ainda que lhes fosse inconsciente, consiste numa cura e numa purificação em
larga proporção; o poderoso curso da cultura grega não deve ser detido, sendo
que perigos terríveis devem ser afastados de seu caminho, e ao filósofo, por
seu turno, cabe proteger e defender sua pátria. Agora, desde Platão, ele se
acha no exílio, conspirando contra sua terra natal. É uma verdadeira
infelicidade que nos tenha ficado tão pouca coisa de tais mestres filosóficos
antigos e que nos tenha escapado tudo o que havia de completo a seu respeito.
Devido a essa perda, medimos involuntariamente tais mestres de acordo com
falsas medidas e, pelo fato meramente acidental de que nunca faltaram
apreciadores e copistas para Platão e Aristóteles, deixamo"-nos levar pela
opinião desfavorável sobre os primeiros. Alguns supõem existir um destino
próprio para os livros, um \textit{fatum libellorum}: este deveria ser, em
todo caso, muito maldoso se julgou por bem nos privar de Heráclito, do
maravilhoso poema de Empédocles, dos escritos de Demócrito, que os antigos
igualavam aos de Platão e que inclusive o superava em ingenuidade,
colocando"-nos forçosamente em mãos, como que em substituição, estoicos,
epicuristas e Cícero. Provavelmente, a mais portentosa parte do pensamento
grego, bem como sua expressão sob a forma de palavras, está perdida para nós:
um destino que não surpreenderá aquele que se recorda do infortúnio de Scotus
Rigena e Pascal, e que leva em conta o fato de que, mesmo neste século
iluminado, a primeira edição de \textit{O mundo como vontade e representação}
deve ter sido transformada em papel de rascunho. Se alguém supõe a atuação de
um poder fatalista específico por detrás dessas coisas, então ele deve fazer
e falar como Goethe: ``Que ninguém se queixe daquilo que é espúrio; pois
também aqui é a voz do poder que vos fala''.\footnote{Primeiro verso do
poema ``Paz de espírito do andarilho''. Cf., a esse respeito, Goethe, Johann
Wolfgang von. \textit{Westöstlicher Divan}. In: \textit{Werke. Hamburger
Ausgabe}. Munique, Deutscher Taschenbuch Verlag (\textsc{dtv}), 2000,
vol.\,\textsc{ii}, p.\,47.} Em particular, trata"-se de algo ainda mais
poderoso do que o poder da verdade. Muito raramente a humanidade produz um
bom livro no qual, com ousada liberdade, entoa"-se o grito de guerra da
verdade, a canção do heroísmo filosófico: e o fato de tal livro perdurar por
mais de um século ou transformar"-se em poeira, eis algo que depende dos mais
miseráveis acidentes, do repentino ofuscamento das mentes, de convulsões
supersticiosas e antipatias, e, por fim, de dedos avessos à escrita ou até
mesmo de vermes e clima chuvoso. Não queremos, porém, queixar"-nos, senão, de
modo bem diferente, fazer valer, aqui, as reveladoras palavras de consolo
dirigidas por Hamann aos eruditos que se queixam sobre as obras perdidas:
``Ao artista que faz passar uma lentilha através do buraco de uma agulha não
seria o bastante, para exercer a habilidade por ele aprendida, um alqueire de
lentilhas? Essa pergunta deveria ser dirigida a todos os eruditos que não
sabem valer"-se das obras dos antigos tão perspicazmente quanto aquele que
sabe valer"-se das lentilhas''.\footnote{Conhecido por sua cautela crítica
frente aos poderes emancipatórios da razão moderna, bem como por sua
desconfiança diante das esperanças humanitárias da \textit{Aufklärung}, 
Johann Georg Hamann (1730--1788), também conhecido como ``mago do norte'', 
tornou"-se atuante como um dos patronos do célebre movimento lítero"-filosófico 
intitulado \textit{Tempestade e ímpeto}[\textit{Sturm und Drang}], 
influenciando diretamente seus demais paladinos, em especial Johann 
Gottfried von Herder. O trecho citado por Nietzsche pertence
 à introdução de \textit{Memoráveis acontecimentos socráticos}, cuja
 continuação diz: ``Se tivéssemos mais do que aquilo que o tempo quis nos
 presentear, então nós mesmos seríamos forçados a lançar nossos carregamentos
 ao mar ou pôr fogo em nossas bibliotecas'' (Hamann, Johann Georg. 
 \textit{Sokratische Denkwürdigkeiten}. Ditzingen, Reclam, 1993, p.\,7).} No nosso
 caso, caberia ainda acrescentar o fato de que não nos seria mais necessária
 a transmissão de nenhuma outra palavra, anedota ou data além daquelas que já
 nos foram transmitidas, e, inclusive, que poderia ter sido preservado bem
 menos para estabelecer a doutrina geral com que os gregos justificam a
 filosofia. Uma época que sofre da assim chamada formação geral [\textit{allgemeine Bildung}], 
 mas que se acha desprovida de cultura e não possui qualquer unidade 
 de estilo em sua vida,\footnote{Cabe aqui lembrar que, para Nietzsche, 
 cultura não significa simplesmente erudição; obra artística orgânica e 
 coletiva, ela se refere, de maneira bem diferente, ao conjunto de
 todas as determinações da experiência humana consideradas, nos termos do
 filosofar nietzschiano, como produto de uma determinada atividade vital. O
 filósofo alemão reedita, aqui, não por acaso, a noção de cultura contida na
 célebre passagem da \textit{Primeira consideração extemporânea} --- que,
 aliás, é contemporânea ao escrito \textit{A filosofia na era trágica dos
 gregos} ---, onde o termo é definido como ``a unidade de estilo em todas as
 manifestações vitais de um povo'' (Nietzsche, Friedrich. \textit{Unzeitgemässe 
 Betrachtungen.} \textit{Erstes Stück: David Strauss, der
 Bekenner und der Schriftsteller}. In: \textit{Sämtliche Werke}. 
 \textit{Kritische Studienausgabe}. Edição organizada por Giorgio Colli e 
 Mazzino Montinari. Berlim/Nova York, Walter de Gruyter, 1999, vol.\,\textsc{i}, 
 § 1, p.\,163).} não saberá proceder à filosofia a contento e muito menos dizer 
 se esta última teria sido proclamada pelo próprio gênio da verdade nas ruas 
 e nos mercados. Em tal época, a filosofia permanece, antes do mais, o monólogo 
 erudito do caminhante solitário, a presa apoderada pelo indivíduo, uma espécie 
 de acobertado segredo de armário, ou, então, o bate"-papo inofensivo entre idosos 
 acadêmicos e crianças. Ninguém deve ter a ousadia de dar cumprimento em si à lei da
 filosofia, ninguém mais vive filosoficamente com aquela simples fé humana
 que impelia um antigo, seja lá onde ele estivesse, seja lá o que ele
 fizesse, a se comportar como estoico, caso alguma vez houvesse feito
 profissão de fé ao \textit{Stoa}. Sob a aparência erudita, todo moderno
 filosofar é limitado politica e policialmente por governos, igrejas,
 academias, costumes, modas e pela covardia humana: não vai além do suspiro
 que exprime ``se fosse assim'', ou, então, do conhecimento que diz ``era uma
 vez''. A filosofia acha"-se privada de direito e, por isso, deveria ser
 abolida pelo homem moderno, caso ele fosse de algum modo corajoso e probo,
 banindo"-a com palavras semelhantes àquelas que Platão empregou para abolir
 o poeta trágico de sua república. É claro que lhe restaria uma
 contra"-reação, tal como também restou aos poetas trágicos contra Platão. Se
 alguma vez alguém a obrigasse a falar, ela bem que poderia dizer algo como:
 ``Povo pobre de espírito! É então minha culpa se, entre vós, eu perambulo
 pela terra qual uma cartomante, devendo esconder"-me e disfarçar"-me como se
 fosse a pecadora e vós meus juízes? Vede então minha irmã, a arte! Vale para
 ela o que vale para mim, já que fomos extraviadas junto com os bárbaros e já
 não sabemos como nos salvar. Falta"-nos aqui, é bem verdade, qualquer
 direito favorável; mas os juízes frente aos quais nos é concedido direito,
 também vos julgarão e lhes dirão: tendes primeiro uma cultura e, aí então,
 deveis descobrir o que pode e quer a filosofia''.
 
 \bigskip
\textsc{\textbf{iii}}
\bigskip

A filosofia grega parece ter início com uma ideia inconsistente, com a
sentença de que a água é a origem e como que o útero materno de todas as
coisas: é mesmo necessário deter"-se aí com calma e tomar isso a sério? Sim,
e por três motivos: primeiro, porque a sentença enuncia algo a respeito da
origem das coisas, e, segundo, porque ela o faz sem imagem e fabulação; e,
por fim, em terceiro lugar, porque nela está contido, ainda que em estado
embrionário, o seguinte pensamento: tudo é um. O primeiro motivo mencionado
ainda deixa Tales em companhia dos religiosos e supersticiosos, mas já o
segundo retira"-o de tal companhia e se nos apresenta como investigador da
natureza; todavia, em função do terceiro motivo, Tales torna"-se o primeiro
filósofo grego. Se ele tivesse dito: ``da água fez"-se a terra'', teríamos,
aí então, apenas uma hipótese científica, uma suposição falsa, mas, ainda
assim, de difícil refutação. No entanto, ele se dirigiu para além do âmbito
científico. Na exposição dessa representação da unidade mediante a hipótese
da água, Tales não superou o nível elementar das concepções físicas de sua
época, mas, no máximo, saltou por cima delas. As exíguas e desordenadas
observações de ordem empírica que Tales havia feito acerca da ocorrência e
das transmutações da água, ou, melhor ainda, acerca da umidade, teriam ao
menos permitido ou mesmo sugerido uma imensa generalização; aquilo que o
impeliu a esta última foi um dogma \label{foiumdogma} metafísico que se
origina numa intuição mística e que, juntamente com as tentativas sempre
renovadas de expressá"-lo mais e melhor, encontramos em todas as filosofias a
sentença: ``tudo é um''.

É curioso o modo truculento por meio do qual tal crença trata o inteiro mundo
empírico: precisamente com Tales pode"-se aprender como a filosofia procedeu,
em todos os tempos, quando quis ir além de seus objetivos magicamente
atraentes, transpondo os umbrais da experiência. Aos saltos, ela avança sobre
apoios leves: esperança e pressentimento dão asas a seus pés. De modo
canhestro, o entendimento calculante segue"-lhe ofegante por detrás e busca
melhores apoios a fim de atingir, também ele, os objetivos sedutores que sua
companheira, mais divina, já havia alcançado. Vem à mente, aqui, a imagem de
dois andarilhos num tempestuoso rio silvestre que revira as pedras em seu
curso: um deles, servindo"-se das pedras, salta com pés ligeiros e,
balançando"-se sobre elas, segue mais e mais, ainda que, com isso, terminem
por afundar nas profundezas às suas costas. O outro permanece, ali,
inconsolado em todos os momentos, tendo antes que erigir fundamentos capazes
de suportar seus passos pesados e calculados, sendo que, por vezes, não lhe é
dado caminhar, não havendo, pois, nenhum deus que lhe ajude a seguir sobre o
rio. O que conduz, então, o pensamento filosófico tão rapidamente a seu
objetivo? Então ele se distingue do pensamento calculante e medidor apenas
pelo fato de voar mais rápido ao longo de amplos espaços? Não, pois é um
poder estranho e ilógico que ergue seus pés, a saber, a fantasia. Elevado por
ela, o pensamento filosófico segue saltando de possibilidade em
possibilidade, que, nesse meio tempo, são admitidas como certezas: ele mesmo
apanha, aqui e acolá, certezas que estão a \label{certezasque} voar. Um
pressentimento genial indica"-lhe tais certezas e, à distância, ele como que
adivinha tratar"-se, nesse ponto, de certezas demonstráveis. O poder da
fantasia é, porém, particularmente poderoso no que tange à apreensão
relampejantemente instantânea, bem como à elucidação de semelhanças: mais
tarde, a reflexão traz à baila suas medidas e seus moldes, procurando
substituir as semelhanças por \label{medidaseseusmoldes} identidades e o
que se vê lado a lado por causalidades. Mas, ainda que isso jamais pudesse
ser possível, o indemonstrável filosofar, mesmo no caso de Tales, ainda tem
um valor; mesmo que todos os suportes se quebrem, quando a lógica e a dureza
próprias do âmbito empírico visarem a sentença ``tudo é água'', sempre há,
após a demolição do edifício científico, algo que remanesce; e é justamente
nesse resto que se encontra uma força movente e, por assim dizer, a esperança
de uma fertilidade futura.

É claro que, com isso, não pretendo dizer que o pensamento talvez ainda
retenha consigo, sob a forma de alguma restrição ou enfraquecimento, ou,
então, como alegoria, algum tipo de ``verdade'': como se, ao idealizarmos um
artista plástico junto à cachoeira, vendo, nas formas que se lhes espirram,
um jogo d'água artisticamente afigurador de corpos humanos e animais,
máscaras, plantas, penhascos, ninfas e idosos, contendo praticamente todos os
tipos existentes, pudéssemos então dizer que, no caso dele, a proposição
``tudo é água'' estaria confirmada. O valor do pensamento de Tales --- mesmo
depois do \label{pensamentodetales} conhecimento de que é
indemonstrável --- está, antes, no fato de ele não ter sido almejado mítica e
alegoricamente. Os gregos, dentre os quais Tales se tornou notável tão
rapidamente, eram os antípodas de todos os realistas, na medida em que
acreditavam, em rigor, apenas na realidade dos homens e dos deuses,
concebendo, de resto, a natureza somente como um disfarce da mascarada e da
metamorfose de tais homens"-deuses. Para eles, o homem era como que a verdade
e o coração das coisas, sendo todo o restante tão"-só aparência e jogo
enganoso. Precisamente por isso lhes era incrivelmente árduo apreender o
conceito como conceito: ao passo \label{incrivelmentearduo} que,
inversamente, tal como os modernos sublimam o que há de mais pessoal sob a
forma de abstrações, neles o que havia de mais abstrato recaía sempre numa
pessoa. Tales, no entanto, disse: ``não o homem, senão a água é a realidade
das coisas'', de sorte que passou a acreditar na natureza, na medida em que,
ao menos, acreditou na água. Enquanto matemático e astrônomo, tornou"-se frio
diante de tudo o que havia de mítico e alegórico, e se não logrou
desiludir"-se a ponto de atingir a pura abstração ``tudo é um'',
permanecendo, de resto, junto a uma expressão física, ainda assim ele
constituiu uma surpreendente raridade para os gregos de sua época. Altamente
singulares, os órficos talvez possuíssem a capacidade de conceber abstrações,
bem como a de pensar sem imagens, num nível ainda mais elevado que o dele:
apenas com a ressalva de que lhes era dado expressá"-las unicamente sob a
forma de alegoria. Também Ferécides de Siros,\footnote{Tio materno de
Pitágoras, Ferécides de Siros viveu por volta do século \textsc{vi} a.C.\,e
foi considerado um dos Sete Sábios da Grécia.} contemporâneo de Tales e
co"-participante de algumas concepções físicas, dá"-lhes uma expressão
titubeante, situando"-se naquela zona intermediária na qual o mito se une à
alegoria: assim é, por exemplo, que ele ousa comparar a terra a um carvalho
alado cujas asas se estendem no ar e que Zeus, após derrotar Cronos, cobre
com um esplêndido e honorável manto, e sobre o qual, com suas próprias mãos,
borda as terras, as águas e os rios. Comparado a esse filosofar
obscuro"-alegórico, que mal se deixa traduzir em imagens, Tales coloca"-se
como um mestre mais criativo e que, sem recorrer a fabulações fantásticas,
começa a olhar para a natureza em suas profundezas. Se, nisso, ele se valeu
da ciência e daquilo que é demonstrável para, logo em seguida,
ultrapassá"-los, isso constitui, em todo caso, uma característica típica da
mente filosófica. A palavra grega que designa o ``sábio'' pertence
etimologicamente a \textit{sapio}, ``eu degusto'', \textit{sapiens}, ``aquele
que degusta'', \textit{sisyphos}, ``o homem com o mais apurado gosto''; de acordo com a
 consciência do povo, a arte peculiar do filósofo consiste, pois, num apurado
 discernir e conhecer, num relevante diferenciar. Ele não é astuto, se por
 astuto entendermos, aqui, alguém que tira proveito de seus próprios
 assuntos; com razão, Aristóteles assevera: ``aquilo que Tales e Anaxágoras
 sabem será denominado incomum, impactante, difícil e divino, mas inútil,
 pois, para eles, isso não tinha a ver com os bens humanos''.\footnote{Nietzsche 
 refere"-se, aqui, a uma passagem contida no livro \textsc{vi} da 
 \textit{Ética a Nicômaco} de Aristóteles. Ali, o filósofo Estagirita
 escreve: ``Por isso dizemos que Anaxágoras, Tales e os homens semelhantes a
 eles possuem sabedoria filosófica, mas não prática, quando os vemos ignorar
 o que lhes é vantajoso; e também dizemos que eles conhecem coisas notáveis,
 admiráveis, difíceis e divinas, mas improfícuas. Isso, porque não são os
 bens humanos que eles procuram'' (Aristóteles. \textit{Ética a Nicômaco}.
 Tradução de Leonel Vallandro e Gerd Bornheim. In: ``Os Pensadores''. São
 Paulo, Abril Cultural, 1984, vol.\,\textsc{ii}, 1141b5, p.\,146).} Por meio
 dessa seleção e separação do que é incomum, impactante, difícil e divino, a
 filosofia demarca para si o limite que a separa da ciência, da mesma maneira
 que, mediante a ênfase do inútil, ela se separa da astúcia. Sem lançar mão
 de tal seleção, de tal bom gosto, a ciência debruça"-se sobre tudo que é
 passível de ser conhecido, pretendendo, com cega avidez, conhecer tudo a
 qualquer custo; o pensar filosófico, ao contrário, põe"-se sempre a caminho
 das coisas que são mais dignas de serem conhecidas, dos grandes e relevantes
 conhecimentos. Mas o conceito de grandeza é mutável, tanto no âmbito moral
 quanto no estético: desse modo, a filosofia começa com uma legislação acerca
 da grandeza, de sorte que a ela se acha intimamente ligada a uma atividade
 de nomeação[\textit{Namengeben}]. ``Isto é grande'', diz ela, e, com isso,
 eleva o homem sobre a cega e incontida ânsia de seu impulso ao conhecimento.
 Por meio do conceito de grandeza, ela amansa esse impulso: sobretudo por
 considerar alcançável e alcançado o maior de todos os conhecimentos, a
 saber, aquele pertinente à essência e ao núcleo das coisas. Quando Tales diz
 ``tudo é água'', o homem então estremece e eleva"-se para além do tatear e
 rastejar vermiculares das ciências particulares, pressentindo a derradeira
 solução das coisas e superando, mediante tal pressentimento, o viés comum
 dos níveis inferiores de conhecimento. O filósofo procura ecoar em si a
 sonoridade total do mundo para, aí então, exteriorizá"-la em conceitos: na
 medida em que é contemplativo como o artista plástico e compassivo como o
 religioso, perscrutando fins e causalidades qual o homem de ciência,
 sentindo"-se inflado a ponto de atingir o macrocosmo, ele retém ainda a
 sobriedade de se considerar friamente como o reflexo do mundo, isto é,
 aquela sobriedade que possui o artista dramático quando se transmuda em
 outros corpos, falando a partir deles e, a despeito disso, sabendo projetar
 essa transmutação para fora em versos escritos. Aqui, aquilo que o verso é
 para o poeta, é o pensar dialético para o filósofo: apanha"-o a fim de
 agarrar"-se em seu enfeitiçamento e petrificá"-lo. E, assim como a palavra e
 o verso são, para o dramaturgo, tão"-só o balbucio numa língua estrangeira
 com vistas à expressão daquilo que ele viu e viveu, assim também a expressão
 daquela profunda intuição filosófica mediante dialética e reflexão
 científica é, por um lado, o único meio de comunicar aquilo que se
 contemplou, mas, por outro, um meio pobre, consistindo, no fundo, numa
 transposição metafórica cabalmente enganadora para uma esfera e língua
 distintas. Foi assim que Tales contemplou a unidade daquilo que existe: e,
 como quis comunicar"-se, terminou por falar sobre a água!

\bigskip
\textsc{\textbf{iv}}
\bigskip

Enquanto o tipo universal de filósofo deixa"-se sublinhar apenas nebulosamente
a partir da imagem de Tales, a imagem de seu grande sucessor nos fala, em
contrapartida, de modo bem mais claro. Anaximandro de Mileto, o primeiro
escritor filosófico da \label{primeiroescritor} Antiguidade, escreve tal
como o típico filósofo irá justamente escrever, conquanto não lhe sejam
furtadas, por exigências estranhas, a imparcialidade e a ingenuidade: numa
escrita cinzelada e altamente estilizada, cada sentença é como que testemunha
de uma nova iluminação, expressando o ato de permanecer em sublimes
contemplações. O pensamento e sua forma são pedras norteadoras no caminho
rumo àquela mais alta sabedoria. Com tal perspicácia lapidar, Anaximandro diz
uma vez: ``Lá \label{laondeascoisas} onde as coisas têm seu surgimento,
para lá também devem ir ao fundo, segundo a necessidade; pois têm de pagar
expiação e ser justiçadas por suas injustiças, conforme a ordem do
tempo''.\footnote{A fim de evitar uma inflexão muito radical no horizonte
hermenêutico condizente com as ponderações de Nietzsche, passaremos ao largo
das outras possíveis versões dos fragmentos pré"-socráticos e de sua
respectiva doxografia, já de si complexa e especializada. Contudo, de acordo
com a possibilidade, tratamos de trazer à baila outras traduções. Eis, por
exemplo, o lapidar fragmento de Anaximandro --- na tradução de José Cavalcante
de Souza: ``(Em discurso direto): [\ldots] Princípio dos seres\ldots\ ele
disse (que era) o ilimitado\ldots Pois donde a geração é para os seres, é
para onde também a corrupção se gera segundo o necessário; pois concedem eles
mesmos justiça e deferência uns aos outros pela injustiça, segundo a
ordenação do termo'' (Cf.\,\textit{Os pré"-socráticos}. In: ``Os Pensadores''.
São Paulo, Abril Cultural, 1973, p.\,22).} Sentença enigmática de um
verdadeiro pessimista ou divisa oracular sobre a pedra angular da filosofia
grega, como iremos interpretá"-la?

Nos \textit{Parerga}, vol.\,\textsc{ii}, p.\,327, o único moralista sério de
nosso século nos instila na alma uma consideração semelhante: ``O critério
acertado para julgar todo homem consiste em considerá"-lo justamente como um
ser que não deveria de modo algum existir, mas que expia sua existência por
meio de toda sorte de sofrimento e da morte: o que se pode esperar de tal
ser? Não somos todos, afinal de contas, pecadores condenados à morte?
Expiamos nosso nascimento, primeiramente, por meio da vida e, depois, por
meio da morte'' (p.\,\textsc{ii}, 22).\footnote{A versão inalterada e
original dessa passagem dos \textit{Parerga}, portentosa coleção de ensaios e
aforismos que Schopenhauer dá a conhecer em 1850, está contida, a título de
suplemento à doutrina do sofrimento do mundo, no capítulo 12 do segundo
volume da obra. A esse respeito, cf. Schopenhauer, Arthur. \textit{Parerga 
und Paralipomena}. Frankfurt am Main, Suhrkamp, 1986, vol.\,\textsc
{ii}, cap.\,12,  § 156a, p.\,359.} Quem lê essa doutrina a partir da
fisiognomia de nosso universal destino humano e reconhece a má constituição
fundamental de toda vida humana no fato de que ninguém suporta ser observado
em detalhes ou da maneira mais próxima possível --- ainda que nossa época,
acostumada à epidemia biográfica, pareça pensar de outro modo, sendo, de
resto, mais condescendente com a dignidade do homem; quem, como Schopenhauer,
escutou das ``alturas dos ares hindus'' a palavra sagrada acerca do valor
moral da existência não conseguirá, pois, abster"-se de fazer uma metáfora
extremamente antropomórfica, bem como de retirar aquela doutrina melancólica
dos limites da vida humana para, mediante transposição, aplicá"-la ao caráter
universal de tudo o que existe. Pode não ser lógico, mas, em todo caso, é
algo bem humano, e, ademais, coaduna"-se bem com o estilo do salto filosófico
anteriormente descrito, reconhecer, agora, com Anaximandro, todo vir"-a"-ser
como uma emancipação \label{sereterno} do ser eterno digna de punição, isto
é, como algo injusto que deve ser expiado com o declínio. Tudo o que já veio
a ser se perderá uma vez mais, quer pensemos, aqui, na vida humana, quer
pensemos na água, no calor, ou, então, no frio: em toda parte, onde
propriedades determinadas puderem ser percebidas, podemos profetizar,
conforme uma monstruosa prova experimental [\textit{Erfahrungs"-Beweis}], o
declínio de tais propriedades. Assim, um ser que possui propriedades
determinadas, e que nelas consiste, jamais poderá ser origem e princípio das
coisas; o que existe verdadeiramente não pode, concluiu Anaximandro, possuir
quaisquer propriedades determinadas, pois, do contrário, teria surgido e,
como todas as outras coisas, teria de declinar. Para que o vir"-a"-ser não
deixe de existir, o ser primordial tem de ser indeterminado. A imortalidade e
eternidade do ser primordial assentam"-se, não numa infinitude e
inesgotabilidade --- tal como, em geral, supõem os intérpretes de
Anaximandro ---, mas em não possuir as qualidades determinadas que conduzem ao
declínio: eis porque ele também carrega o nome de ``o indeterminado''. O ser
primordial assim denominado eleva"-se sobre o vir"-a"-ser e, justamente por
isso, assegura a eternidade, assim como o constante curso do vir"-a"-ser.
Essa última \label{essaultimaunidade} unidade naquele ``indeterminado'',
ventre materno de todas as coisas, só pode, com efeito, ser descrita
negativamente pelo homem, isto é, como algo a que não pode ser concedido
qualquer predicado advindo do mundo existente do vir"-a"-ser e que, devido a
isso, poderia valer como algo semelhante à ``coisa em si'' kantiana.

Por certo, aquele que for capaz de discutir com outros a propósito do que
teria sido, em rigor, uma tal matéria primordial, se se tratava, por assim
dizer, de algo intermediário entre o ar e a água ou, talvez, entre o ar e o
fogo, não entendeu, nem de longe, o nosso filósofo:  o mesmo deve ser dito
àqueles que seriamente se perguntaram se Anaximandro teria pensado sua
matéria primordial como mistura de todas as matérias existentes. Temos de
voltar nosso olhar, antes do mais, justamente para lá, onde possamos aprender
que Anaximandro já não mais tratava a pergunta pela procedência deste mundo
em termos exclusivamente físicos, dirigindo"-nos àquela sentença lapidar
introduzida anteriormente. Se, na pluralidade das coisas surgidas, ele viu,
antes, uma soma de injustiças de coisas a serem expiadas, é porque foi o
primeiro grego a apanhar com pulso firme o novelo do mais profundo problema
ético. Como pode perecer algo que possui direito a existir! De onde parte
aquele incansável vir"-a"-ser e nascer, de onde vem aquela expressão de
dolorida contorção sobre a face da natureza, de onde surge o interminável
lamento de morte em todos os âmbitos da existência? Desse mundo próprio
àquilo que é injusto, do impertinente decaimento da unidade primordial das
coisas, Anaximandro pôs"-se em fuga rumo a uma pequena cidade metafísica,
sobre a qual, debruçado, ele agora deixa seu olhar rolar na amplidão para, ao
fim e ao cabo, após meditativo silêncio, dirigir a seguinte pergunta a todos
os seres: o que vale vossa existência? E, se ela de nada vale, então com
qual \label{oquevale} finalidade estais aí? Por vossa culpa, pelo que
observo, permaneceis nesta existência. Tereis de expiá"-la com a morte. Vede
como vossa terra se empalidece; os mares diminuem e secam, sendo que a concha
sobre a montanha vos dá indícios de quanto já secaram; o fogo já destrói
vosso mundo, que, por fim, terminará por se absorver em vapor e fumaça. Mas,
de novo, tal mundo da transitoriedade sempre tornará a reconstruir"-se: quem
poderia redimir"-vos da maldição do vir"-a"-ser?

Não foi qualquer tipo de vida que se tornou bem"-vinda ao homem que colocou
tal pergunta, cujo pensar esvoaçante rompe continuamente os cordões do
empírico a fim de empreender, de imediato, o mais elevado voo supralunar. Sem
objeções, acreditamos na tradição segundo a qual ele \label{acreditamosnatradicao} 
caminhava aqui e acolá com trajes particularmente
dignos, demonstrando um orgulho verdadeiramente trágico em seus gestos e
hábitos de vida. Viveu tal como escreveu; falava tão livremente quanto se
vestia, erguia a mão e apoiava o pé como se esta existência fosse uma
tragédia na qual nasceu como herói para participar dela. Nisso tudo, ele foi
o grande modelo de Empédocles. Seus concidadãos escolheram"-no para dirigir
uma colônia de imigrantes --- talvez se regozijassem em honrá"-lo e,
simultaneamente, em se verem livres deles. Seu pensamento também partiu e
fundou colônias: em Éfeso e Eleia não se podia livrar"-se dele, mas, quando
alguém não era capaz de se decidir por permanecer na mesma posição em que ele
se encontrava, sabia"-se contudo que se tinha sido conduzido até ali por ele,
a partir de onde se podia agora, sem ele, prosseguir adiante.

Tales mostra a necessidade de simplificar o âmbito da multiplicidade e de
reduzi"-lo a um mero desdobramento ou dissimulação de \textit{uma} única
qualidade existente, a saber, a água. Anaximandro ultrapassa"-o mediante dois
passos. Primeiramente, ele se pergunta: se há, de fato, uma unidade eterna,
como é então possível aquela multiplicidade? E obtém a resposta a partir do
caráter contraditório, autocorrosivo e negador de tal multiplicidade. A
própria existência desta última torna"-se, para ele, um fenômeno moral, de
sorte que não é justificada, mas antes se expia continuamente a si mesma por
meio do declínio. Mas eis que então lhe ocorre a pergunta: por que tudo o que
veio a ser ainda não declinou há muito tempo, já que, com efeito, toda uma
eternidade de tempo já transcorreu? De onde vem o rio sempre restaurado do
vir"-a"-ser? Ele consegue salvar"-se dessa pergunta somente por meio de
possibilidades místicas: o eterno vir"-a"-ser só pode ter sua origem no ser
eterno, sendo que as condições do decaimento de tal ser em direção a um
vir"-a"-ser na injustiça são sempre as mesmas, a constelação das coisas é
criada de tal modo que já não se pode prever nenhum fim para aquele
retirar"-se do ser individual para fora do âmago do ``indeterminado''.
Anaximandro deteve"-se aqui: quer dizer, ele permaneceu em meio às profundas
nuvens que, como gigantescos fantasmas, se assentavam sobre as montanhas de
tal visão de mundo. Quanto mais se quis aproximar"-se do problema de como
pode, em linhas gerais, por meio do declínio, o determinado surgir do
indeterminado, o temporal do eterno, o injusto do justo, tanto maior se
tornou a noite.

\bigskip
\textsc{\textbf{v}}
\bigskip

No meio dessa noite mística na qual se achava encoberto o problema do \label{noitemistica} 
vir"-a"-ser de Anaximandro, adentrou Heráclito de Éfeso e iluminou"-a por meio 
de um relâmpago divino. ``Contemplo o vir"-a"-ser'', clama ele, ``e ninguém 
enxergou tão atentamente esse eterno bater de ondas e ritmo das coisas. E o que 
foi que vi? Regularidades, certezas indefectíveis, caminhos sempre iguais do que 
é justo, Eríneas judicantes por detrás de todas as transgressões das leis, o inteiro 
mundo como o espetáculo de uma justiça dominante e de forças naturais, presentes 
demoniacamente em todas as partes, submetidas a seu serviço. O que vi não foi a punição 
daquilo que veio a ser, mas a justificação do vir"-a"-ser. Quando se desvelou a iniquidade, o
decaimento, sob formas invioláveis, em leis divinamente observadas? Lá onde
impera a injustiça, existe arbítrio, desordem, desregramento, contradição;
mas, lá onde reina tão"-só a lei e a filha de Zeus, a \textit{Dik\=e}, tal 
como ocorre neste mundo, como poderia ser, aí, a esfera  da culpa, da expiação, 
da condenação e, por assim dizer, a sala de execução de todos os condenados?''

Dessa intuição Heráclito retirou duas negações interdependentes, que são
trazidas à plena luz apenas por meio da comparação com as proposições de seus
antecessores. Ele denegou, primeiramente, a dualidade de mundos inteiramente
distintos, cuja suposição Anaximandro havia sido obrigado a fazer; já não
distinguia um mundo físico de um mundo metafísico, um âmbito de qualidades
determinadas de um âmbito de indefinível indeterminação. Agora, depois desse
primeiro passo, ele também já não podia mais ser impedido de empreender uma
audácia bem maior da negação: ele denegou, em linhas gerais, o ser. Pois esse
único mundo que lhe \label{esseunicomundo} sobrou --- escudado ao seu redor
por leis eternas não escritas, fluindo de cima a baixo conforme a brônzea
batida do ritmo --- não mostra, em nenhum lugar, uma persistência, uma
indestrutibilidade, um lugar seguro na correnteza. Ainda mais alto do que
Anaximandro, Heráclito exclamou: ``Nada vejo senão o vir"-a"-ser. Não vos
deixeis iludir! Se acreditais ver, em algum lugar, terra firme no mar do
vir"-a"-ser e do perecer, isso se deve à vossa visão limitada, e não à
essência das coisas. Utilizais nomes das coisas como se estas tivessem uma
duração rígida: mas a própria correnteza, na qual entrais pela segunda vez,
já não é mais a mesma que a da primeira vez''.

Como sua propriedade magnífica, Heráclito possui a mais elevada força da
representação intuitiva; ao passo que, no que tange ao outro tipo de
representação, que se consuma em conceitos e combinações lógicas, quer dizer,
no que diz respeito à razão, ele se mostra frio, insensível, inclusive
hostil, sendo que parece obter um certo prazer quando consegue contradizê"-la
mediante uma verdade intuitivamente alcançada: e isso ele faz em sentenças
tais como, por exemplo, ``tudo possui sempre o contrário em si'', mas de modo
tão intrépido que Aristóteles lhe imputa, diante do tribunal da razão, o mais
alto delito, a saber, o de ter pecado contra o princípio de contradição.\footnote{
Nietzsche alude, aqui, ao seguinte trecho da \textit{Metafísica} de Aristóteles: 
``É impossível que o mesmo seja atribuído e não seja atribuído ao mesmo tempo 
a um mesmo [subjacente] e conforme o mesmo aspecto (e esteja delimitado 
em acréscimo tudo aquilo que acrescentaríamos contra as dificuldades dialéticas); 
ora, este é o mais firme de todos os princípios; pois ele comporta a definição 
mencionada. Pois é impossível que quem quer que seja considere que um mesmo [fato] 
é e não é --- tal como alguns julgam que Heráclito afirmava'' (Cf.\,Aristóteles. 
\textit{Metafísica}. Tradução de Lucas Angioni. In: ``Textos Didáticos'' .
Campinas, \textsc{ifch}/Unicamp, 2001, livro \textsc{iv}, 1005b17, p.\,35).} A
representação intuitiva abrange, porém, duas instâncias: primeiramente, o
mundo atual, mutável, variegado, que nos pressiona em todas as experiências,
e, em seguida, as condições por meio das quais se torna possível, antes de
tudo, toda e qualquer experiência deste mundo, isto é, tempo e espaço. Pois,
ainda que destituídos de conteúdos determinados, estes últimos podem ser
intuitivamente percebidos, e, a ser assim, contemplados em si mesmos pura e
independentemente de qualquer experiência. Se Heráclito encara o tempo dessa
maneira, dissociado de todas as experiências, então tinha, nele, o mais
instrutivo monograma de tudo aquilo que, de modo geral, ocorre no âmbito da
representação intuitiva. Assim como ele discerniu o tempo, assim também o
discerniu, por exemplo, Schopenhauer, que, em repetição, assevera a seu
respeito: que, nele, todo instante existe tão"-só à medida que devorou o
instante precedente, seu pai, a fim de ser ele próprio devorado uma vez mais
de modo igualmente rápido; que passado e futuro são tão nulos quanto qualquer
sonho, sendo o presente apenas o limite inconstante e inextenso entre ambos;
mas que, como o tempo, também o espaço e, assim como este, tudo aquilo que se
acha simultaneamente no tempo e no espaço possui apenas uma existência
relativa, existindo apenas por meio e em função de alguma outra coisa que se
lhe assemelha, isto é, uma coisa que ela mesma apenas existe do mesmo modo.
Essa é uma verdade da mais elevada intuição, imediata e acessível a qualquer
um, e, justamente por isso, muito difícil de ser atingida conceitual e
racionalmente. Aquele que a tem diante dos olhos, porém, tem de avançar
imediatamente para a consequência heraclitiana e dizer que a inteira essência
da efetividade consiste, de fato, somente no efetuar, sendo"-lhe denegado
qualquer outro modo de ser; tal como, de igual maneira, Schopenhauer a
exibiu (\textit{O mundo como vontade e representação} \textsc{i}, p.\,10):
``apenas à medida que se efetua ela preenche o espaço, preenche o tempo: sua
atuação sobre o objeto imediato determina a intuição sem a qual ela própria
não existe; a consequência da atuação de qualquer outro objeto material sobre
algum outro objeto só se torna discernível se, desta feita, este último atuar
sobre o objeto imediato de um modo diferente que outrora, apenas nisso. Causa
e efeito são, por conseguinte, a inteira essência da matéria: seu ser é seu
efetuar. Por isso, é extremamente bem"-vindo que, em alemão, o epítome de
tudo o que é material seja denominado efetividade[\textit{Wirklichkeit}], 
palavra esta que é muito mais reveladora do que realidade [\textit{Realität}]. 
Aquilo sobre o qual ela atua é, uma vez mais, sempre
matéria: seu inteiro ser e sua essência consistem, pois, apenas na mudança
regular que \textit{uma} de suas partes produz sobre a outra, de sorte que se
trata de algo totalmente relativo, de acordo com uma relação que é válida
somente no interior de seus limites, portanto preciso como o tempo e o
espaço''.\footnote{Cf.\,Schopenhauer, Arthur. \textit{Die Welt als Wille und
Vorstellung}. Frankfurt am Main, Suhrkamp, 1986, vol.\,\textsc{i}, livro \textsc{i}, 
§ 4, p.\,38.}

O eterno e único vir"-a"-ser, a inteira impermanência de tudo o que é efetivo,
que apenas atua e vem a ser continuamente, mas nunca é, tal como ensina
Heráclito, consiste numa representação assustadora e atordoante, que, em sua
influência, se aproxima ao máximo da sensação de quem, num abalo sísmico,
perde a confiança na terra bem firmada. Foi \label{abalosismico} necessária
uma força espantosa para transpor esse efeito no seu contrário, no sublime e
na feliz admiração. Heráclito logrou isto por meio de uma observação acerca
da própria procedência de todo vir"-a"-ser e perecer, que ele compreende sob
a forma da polaridade, como o desmembramento de uma força em duas atividades
opostas e qualitativamente diferentes, mas que se esforçam por sua
reunificação. Uma qualidade aparta"-se continuamente de si mesma e separa"-se
em seus contrários: e, de novo, esses contrários se esforçam continuamente um
em direção ao outro. Com efeito, o povo acredita reconhecer algo rígido,
acabado e sólido; em verdade, em cada instante há luz e escuridão, amargo e
doce, um junto ao outro e presos entre si, como dois lutadores dos quais ora
um ora outro adquire a hegemonia. Segundo Heráclito, o mel é simultaneamente
doce e amargo, sendo que o próprio mundo é uma vasilha que tem de ser
permanentemente agitada. Todo vir"-a"-ser surge da guerra dos opostos: as
qualidades \label{guerradosopostos} determinadas, que se nos aparecem como
sendo duradouras, exprimem tão"-só a prevalência momentânea de um dos
combatentes, mas, com isso, a guerra não chega a seu termo, porém a luta
segue pela eternidade. Tudo se dá de acordo com esse conflito, e é
precisamente esse conflito que revela a justiça eterna.\footnote{Cf., a esse
propósito, o seguinte fragmento de Heráclito: ``É preciso saber que o combate
é o"-que"-é"-com, justiça (é) discórdia, e que todas (as coisas) vêm a ser
segundo discórdia e necessidade'' (\textit{Os pré"-socráticos}. Tradução de
José Cavalcante de Souza. In: ``Os Pensadores''. São Paulo, Abril Cultural,
1973, p.\,93).} Trata"-se de uma representação fantástica, gerada a partir da
mais pura nascente do helenismo, que concebe o conflito como o contínuo
reinado de uma justiça unitária, severa e ligada a leis eternas. Apenas um
grego estava apto a descobrir essa representação como fundamento de uma
cosmodiceia; trata"-se da boa Éris de Hesíodo transfigurada em princípio
cosmológico, o pensamento de disputa do grego individual, bem como do estado
grego, transposto dos ginásios e das palestras, dos \textit{ag\=onoi} 
artísticos, da peleja dos partidos políticos e das cidades entre
si, para aquilo que há de mais universal, de sorte que, agora, a engrenagem
do cosmo move"-se nele. Assim como cada grego luta como se apenas ele
estivesse com a razão, e, a cada instante, uma medida infinitamente segura da
sentença judicial determina para onde pende a vitória, assim pelejam as
qualidades entre si, conforme leis e medidas inabaláveis e imanentes à luta.
As próprias coisas, em cuja fixidez e permanência se fiam as restritas mentes
humanas e animal, não possuem, pois, em rigor, nenhuma existência; são como
que o brilho rápido e a faísca lampejante de espadas sacadas da bainha, são,
enfim, o esplendor da vitória na luta das qualidades opostas.

Essa luta própria a todo vir"-a"-ser, aquela eterna mudança da vitória,
descreve, uma vez mais, Schopenhauer (\textit{O mundo como vontade e
representação} \textsc{i}, p.\,175): ``A matéria permanente precisa,
incessantemente, cambiar de forma, pois, segundo o fio condutor da
causalidade, fenômenos mecânicos, físicos, químicos e orgânicos concorrem
ardorosamente entre si para aparecer, abocanhando um do outro a própria
matéria, já que cada um deles deseja manifestar sua ideia. Esse conflito pode
ser acompanhado através de toda natureza, que, inclusive, consiste justamente
apenas nele''.\footnote{ Schopenhauer, Arthur.\,\textit{Die Welt als Wille und
Vorstellung}. Frankfurt am Main, Suhrkamp, 1986, vol.\,\textsc{i}, livro \textsc{ii}, 
§ 27, p.\,218.} As páginas que se seguem fornecem as mais notáveis ilustrações 
desse conflito: mas com a ressalva de que o tom geral dessas descrições permanece 
sempre diferente daquele presente em Heráclito, na medida que, para Schopenhauer, 
a luta é uma prova da cisão interna da vontade de vida, um devorar"-se"-a"-si"-mesmo 
desse impulso opressivo e sombrio, qual um fenômeno completamente horrível e que de maneira
alguma traz felicidade. A arena e o objeto dessa luta é a matéria, que as forças naturais 
procuram tomar para si em sua mútua relação, assim como espaço e tempo, cuja união por 
meio da causalidade consiste justamente na matéria. 

\bigskip
\textsc{\textbf{vi}}
\bigskip

Enquanto a imaginação de Heráclito mensurava o universo incansavelmente
movido, a ``efetividade'', com o olho do feliz espectador que vê inumeráveis
pares combaterem numa alegre competição sob a égide de rígidos árbitros,
adveio"-lhe um pressentimento mais elevado; ele já não podia tomar os pares
beligerantes e os juízes como coisas separadas entre si, haja vista que os
próprios juízes pareciam lutar e os próprios lutadores pareciam julgar a si
mesmos --- e já que, no fundo, percebeu apenas uma justiça eternamente
dominante, ele ousou exclamar: ``O próprio conflito do múltiplo é a única
justiça! E, em geral: o um é o múltiplo. Pois, o que são todas aquelas
qualidades de acordo com a essência? Deuses imortais? São essências separadas
atuantes por si desde o início e sem término? E se o mundo que vemos conhece
apenas vir"-a"-ser e perecer, mas nenhuma fixidez, aquelas qualidades
deveriam, quiçá, formar um outro tipo de mundo metafísico, que, com efeito,
não seria nenhum mundo da unidade, tal como o buscou Anaximandro por detrás
do tremulante véu da multiplicidade, mas antes um mundo de multiplicidades
eternas e essenciais?''. Mas será que, por um desvio, Heráclito não reincidiu
na dupla ordenação do mundo, malgrado a virulência com a qual ele a negou,
com um Olimpo de demônios e numerosos deuses imortais --- a saber, \textit{muitas} 
realidades --- e com um mundo de homens que vê apenas a nuvem de
poeira da luta olímpica e o esplendor das lanças divinas --- quer dizer,
apenas um vir"-a"-ser? Anaximandro pôs"-se em fuga justamente das qualidades
determinadas rumo ao seio do ``indeterminado''; já que tais qualidades vinham
a ser e pereciam, denegou"-lhes a existência verdadeira e essencial; mas não
deveria parecer, agora, que o vir"-a"-ser é somente o vir"-a"-ser"-visível
[\textit{das} \textit{Sichtbarwerden}] de uma luta de qualidades eternas? Não
se deveria remontar à própria fragilidade do conhecimento humano, quando
falamos sobre o vir"-a"-ser --- ao passo que, na essência das coisas, talvez
não exista nenhum vir"-a"-ser, mas tão"-só um lado a lado de muitas
realidades verdadeiras e indestrutíveis que não vieram a ser?

Esses são escapes e labirintos não heraclitianos; de novo, ele exclama: ``o um
é o múltiplo''. As diversas qualidades perceptíveis não são nem
essencialidades eternas nem \textit{phantasmata} de nossos sentidos
(mais tarde, Anaxágoras irá concebê"-las da primeira maneira, e, deste último
modo, Parmênides), não são nem ser fixo e auto"-suficiente nem aparência
fugidia a vagar nas mentes humanas. A terceira e única possibilidade restante
para Heráclito não poderá ser adivinhada por ninguém mediante sagacidade
dialética e, por assim dizer, através de cálculo: pois, o que descobriu,
aqui, é uma raridade no próprio domínio das incredulidades místicas e das
imprevistas metáforas cósmicas. O mundo é o \textit{jogo} de Zeus, ou, então,
para falar fisicamente, do fogo consigo próprio, sendo que apenas nesse
sentido o um é simultaneamente o múltiplo. 

A fim de esclarecer, em primeiro lugar, a introdução do fogo como força
configuradora do mundo, lembro"-me da maneira pela qual Anaximandro havia
dado seguimento à teoria da água como origem das coisas. Fiando"-se, no
essencial, em Tales, inclusive fortalecendo e multiplicando suas observações,
Anaximandro não estava convencido, contudo, de que não houvesse nenhum outro
nível de qualidades anterior e como que por detrás da água: mas antes, de
maneira bem diferente, parecia"-lhe que o próprio úmido se formava a partir
do quente e do frio, de sorte que estes últimos deveriam ser, portanto,
níveis preliminares da água, isto é, qualidades ainda mais originais. O
vir"-a"-ser tem início com a separação dessas qualidades próprias ao ser
primordial do ``indeterminado''. Heráclito, que, como físico, se subordinou
ao significado de Anaximandro, interpretou para si esse calor anaximândrico
como alento, respiração quente, vapores secos, em suma, como elemento ígneo:
acerca desse fogo enuncia, então, a mesma coisa que Tales e Anaximandro
haviam enunciado acerca da água, que ele perfaz o caminho do vir"-a"-ser em
inúmeras transmutações, e, em especial, nos três principais estados, como
algo quente, úmido e sólido. Pois, ao descender, a água transforma"-se em
terra e, ao ascender, torna"-se fogo; ou, de modo mais preciso, como
Heráclito parece ter se expressado: do mar ascendem apenas os vapores puros,
que servem de alimento ao fogo celestial dos astros, da terra elevam"-se
apenas os vapores obscuros, nebulosos, dos quais o úmido retira seu alimento.
Os vapores puros são a transição do mar ao fogo, e os impuros a transição da
terra à água. Assim seguem continuamente os dois caminhos de transmutação do
fogo, para cima e para baixo, de lá para cá, lado a lado, do fogo à água,
desta última à terra, da terra novamente à água, e da água ao fogo.\footnote{Cf., 
a esse respeito, o seguinte fragmento heraclitiano: ``Direções do
fogo: primeiro mar, e do mar metade terra, metade incandescência\ldots\ Terra
dilui"-se em mar e se mede no mesmo \textit{logos}, tal qual era antes de se
tornar terra'' (\textit{Os pré"-socráticos}. Tradução de José Cavalcante de
Souza. In: ``Os Pensadores''. São Paulo, Abril Cultural, 1973, p.\,88).}
Enquanto Heráclito é um partidário de Anaximandro naquilo que essas
representações contêm de mais importante, como, por exemplo, que o fogo é
conservado pela evaporação, ou, então, que a água se dissolve parte em terra,
parte em fogo, dele independe e com ele está em contradição na medida em que
elimina o frio do processo físico, ao passo que Anaximandro o havia colocado
ao lado da água de igual para igual, para fazer surgir, de ambos, o úmido.
Para Heráclito, fazer isso era, por certo, uma necessidade: afinal, se tudo
tem de ser fogo, então, em que pese todas as possibilidades de sua
transformação, não pode existir nada que seja seu contrário absoluto; assim,
ele terá interpretado aquilo a que se nomeia frio somente como grau do quente
e pôde justificar essa interpretação sem dificuldades. Muito mais relevante,
porém, do que esse afastamento da doutrina de Anaximandro é uma concordância
ulterior: como este último, ele acredita num ocaso do mundo que volta a
ocorrer periodicamente e num emergir sempre renovado de um outro mundo a
partir do incêndio universal que a tudo aniquila. O período no qual o mundo
se apressa para defrontar"-se com tal incêndio universal e com aquela
dissolução no puro fogo é por ele caracterizado, do modo mais impressionante,
como um desejar e necessitar, um deixar"-se engolir completamente pelo fogo
como saciedade; e resta"-nos ainda a pergunta pelo modo como ele compreendeu
e denominou o novo e nascente impulso de formação do mundo, o derramar"-se
nas formas da multiplicidade. O provérbio grego parece prestar"-nos ajuda com
o pensamento segundo o qual a ``saciedade engendra o crime(a \textit{hybris})''; 
e, de fato, pode"-se por um instante indagar se Heráclito extraiu, talvez, 
aquele retorno à multiplicidade da \textit{hybris}. Que se leve uma vez a sério 
esse pensamento: à sua plena luz transmuda"-se, diante de nossos olhares, a face 
de Heráclito, o brilhar altivo de seus olhos se extingue, um franzimento de dolorosa 
resignação e de impotência torna"-se pregnante, e parece que sabemos o motivo pelo qual 
a Antiguidade mais tardia o nomeou o ``filósofo que chora''. Acaso não é, agora, 
o inteiro processo do mundo um ato de punição da \textit{hybris}? A multiplicidade 
o resultado de um ato criminoso? A transmutação do puro no impuro uma decorrência da
injustiça? Não é a culpa, agora, transposta para o núcleo das coisas, e, com
isso, o mundo do vir"-a"-ser e dos indivíduos não se vê livre dela,
achando"-se, ao mesmo tempo, condenado a sempre retomar sobre si suas
consequências?

\bigskip
\textsc{\textbf{vii}}
\bigskip

Aquela palavra temerária, \textit{hybris}, é, de fato, a pedra de toque para
todo heraclitiano; ele pode mostrar, aqui, se compreendeu ou desconheceu seu
mestre. Há, neste mundo, culpa, injustiça, contradição e sofrimento?

Sim, exclama Heráclito, mas apenas para o homem limitado, que vê as coisas
separadas umas das outras e não em conjunto, não para o deus contuitivo
[\textit{contuitiven} \textit{Gott}]; para ele, tudo o que está em conflito
converge numa harmonia, certamente invisível ao olho humano comum, mas
compreensível àquele que, como Heráclito, se assemelha ao deus contemplativo.
Diante de seu olhar ígneo, não permanece nenhuma gota de injustiça no mundo
que se derramou ao seu redor; e até mesmo aquele impulso cardeal que o fogo
puro pode insuflar em formas tão impuras, é por ele superado mediante uma
sublime analogia. Neste mundo, um vir"-a"-ser e perecer, um erigir e
destruir, sem qualquer imputação moral e numa inocência eternamente igual,
possuem apenas o jogo do artista e da criança. E assim como jogam a criança e
o artista, joga também o fogo eternamente vivo, erigindo e destruindo, em
inocência --- e, esse jogo, o \textit{Aiôn} joga consigo próprio.\footnote{A propósito 
da relação entre \textit{Aiôn} (tempo), jogo e criança, cf.\,o seguinte fragmento:
 ``Tempo é criança brincando, jogando; de criança o reinado'' (\textit
 {Os pré"-socráticos}. Tradução de José Cavalcante de Souza. In: ``Os
 Pensadores''. São Paulo, Abril Cultural, 1973, p.\,90).} Transmudando"-se em
 água e terra, ele ergue, como a criança, montes de areia à beira do mar,
 edificando e destruindo; de tempos em tempos, dá início ao jogo de novo. Um
 momento de saciedade: aí então, é de novo tomado pela necessidade, tal como
 esta impele o artista ao ato de criar. Não é o ímpeto criminoso, mas o
 impulso lúdico, sempre a despertar uma vez mais, que exorta outros mundos à
 vida. Vez ou outra, a criança joga fora o brinquedo: mas, de súbito,
 recomeça tudo com humor inocente. Assim que constrói, porém, conecta, une e
 forma com regularidade e de acordo com ordenações internas.

Apenas o homem estético contempla o mundo dessa maneira, aquele que descobriu
com o artista e com o surgimento da obra de arte como o conflito da
multiplicidade ainda pode trazer, em si, lei e direito, como o artista,
contemplativamente, põe"-se a operar sobre a obra de arte, enfim, como
necessidade e jogo, conflito e harmonia, devem irmanar"-se com vistas à
produção da obra de arte.

Quem ainda irá exigir de tal filosofia uma ética, com os necessários
imperativos ``tu deves'', ou ainda tratará de imputar a Heráclito,
censurando"-o, tal deficiência! O homem é, até sua última fibra, necessidade
e ``não livre'' do começo ao fim --- se por liberdade entende"-se, aqui, a
exigência desvairada de poder mudar, como uma vestimenta, sua \textit{essentia} 
a bel"-prazer, uma exigência que, até agora, toda filosofia séria recusou com 
o devido escárnio. Que tão poucos homens vivam com consciência no \textit{logos} 
e em acordo com o olho do artista que tudo abarca, isso se deve ao fato de que 
suas almas são molhadas e que os olhos e ouvidos dos homens, e, em geral, 
seu intelecto, são testemunhos ruins quando ``lodo úmido toma suas almas''. 
Não se pergunta por que razão isto se dá, tampouco se pergunta por que o fogo 
se torna água e terra. Heráclito decerto não tem motivo algum para \textit{ter} 
de provar(como tinha Leibniz) que este mundo é o melhor dentre todos, basta"-lhe 
que o mundo seja o belo e inocente jogo do \textit{Aiôn}. A seu ver, o homem equivale, 
em linhas gerais, a um ser irracional: o que não conflita com o cumprimento, em toda 
sua essência, da lei toda"-poderosa da razão. Ele não ocupa, em absoluto, uma posição
particularmente privilegiada na natureza, cujo fenômeno mais elevado não é o
homem prosaico, mas o fogo, por exemplo, enquanto astro. Na medida em que o
homem participa, por necessidade, do fogo, então ele se torna algo mais
racional; mas, na medida em que consiste de água e terra, então algo vai mal
com sua razão. Não existe uma obrigação que o forçasse a conhecer o \textit{logos}, 
porque ele é homem. Porém, por que há água, por que há terra? Este é, para Heráclito, 
um problema bem mais sério do que a pergunta pela razão de
os homens serem tão tolos e ruins. Tanto no mais elevado dos homens como no
homem mais torpe revela"-se a mesma regularidade e justiça imanentes. Se, no
entanto, alguém quisesse lançar a seguinte questão a Heráclito: por que o
fogo não permanece sempre fogo, por que ora é água, ora é terra? Então ele
simplesmente responderia: ``trata"-se de um jogo, não o considereis de modo
tão patético, e, antes de tudo, não o considereis moralmente!''. Heráclito
descreve somente o mundo existente e adquire, nele, a satisfação
contemplativa com a qual o artista contempla sua obra que devém. Só aqueles
que têm algum motivo para não estar contentes com sua descrição natural do
homem o consideram sombrio, melancólico, prenhe de lágrimas, escuro, bilioso,
pessimista e, em geral, digno de ódio. Mas ele os tomaria, junto com suas
antipatias e simpatias, seu amor e ódio, por seres indiferentes,
prestando"-lhes ensinamentos tais como: ``Os cães latem a todo aquele que
desconhecem'', ou, então, ``para o asno, a palha é preferível ao
ouro''.\footnote{Mencionado por Aristóteles no livro \textsc{ix} da \textit{Ética 
a Nicômaco}: ``Cão, cavalo e homem têm prazeres diferentes e, como diz
Heráclito, `os asnos prefeririam as varreduras ao ouro'; porque o alimento é
mais agradável do que o ouro para eles''(Aristóteles. \textit{Ética a
Nicômaco}. Tradução de Leonel Vallandro e Gerd Bornheim. In: ``Os
Pensadores''. São Paulo, Abril Cultural, 1984, vol.\,\textsc{ii}, 1176a5,
p.\,226).}

Provêm também desses insatisfeitos as incontáveis queixas sobre a obscuridade
do estilo heraclitiano: provavelmente, nenhum homem jamais escreveu de modo
mais claro e iluminador. É certo que muito conciso, e, portanto, obscuro para
aqueles que costumam ler correndo. Mas, como deveria um filósofo escrever, de
propósito, sem clareza --- como habitualmente se diz de Heráclito ---, eis algo
completamente inexplicável: caso ele não tivesse nenhuma razão para esconder
pensamentos, ou, então, fosse suficientemente astucioso para ocultar, sob
palavras, sua ausência de pensamento. Como diz Schopenhauer, é preciso
precaver"-se contra possíveis mal"-entendidos por meio da clareza, inclusive
nas situações da habitual vida prática; como poderia então alguém se
expressar de modo impreciso, até mesmo enigmático, a respeito do mais
difícil, abstruso e quase inatingível objeto do pensar, isto é, a propósito
daquilo que é a tarefa mesma da filosofia? Mas, no que tange à concisão, Jean
Paul fornece uma boa lição: ``No todo, é apropriado que tudo o que é
grande --- pleno de sentido para aquele cuja sensibilidade é rara --- seja
falado apenas concisamente e (portanto) de modo obscuro, para que o espírito
fútil prefira, antes, explicá"-lo como algo sem sentido a traduzi"-lo em seu
próprio vazio de sentido. Pois, os espíritos comuns têm a medonha capacidade
de ver, nos dizeres mais ricos e profundos, única e exclusivamente a sua
opinião diária''. Ademais, e apesar disso, Heráclito não escapou aos
``espíritos fúteis''; os próprios estoicos já o haviam interpretado
superficialmente, limitando sua percepção estética fundamental acerca do jogo
do mundo à consideração ordinária das consequências do mundo, e isso, com
efeito, com vistas aos benefícios dos homens: de sorte que, em tais mentes, a
sua física converteu"-se num otimismo rude, que exige continuamente de fulano
e sicrano: \mbox{\textit{plaudite amici}.} 

\bigskip
\textsc{\textbf{viii}}
\bigskip

Heráclito era orgulhoso: e quando o que está em jogo, num filósofo, é o
orgulho, então se trata de um grande orgulho. Seu atuar nunca o remete a um
``público'', ao aval das massas e ao ruidoso coro dos contemporâneos. É da
essência do filósofo trilhar a estrada sozinho. Seu talento é o mais raro, e,
num certo sentido, o mais inatural, sendo ele mesmo, nisso, hostil e
segregante para com os outros talentos afins. O muro de sua auto"-suficiência 
[\textit{Selbstgenugsamkeit}] deve ser de diamante, caso não deva ser demolido 
e quebrado, pois, afinal, tudo se lança contra ele. Sua viagem rumo à 
imortalidade torna"-se mais difícil, obstáculo a qualquer
outra; e, no entanto, ninguém pode acreditar mais firmemente do que o próprio
filósofo em chegar à meta através dela --- porque não sabe onde mais deve 
colocar"-se, a não ser sobre as asas amplamente estendidas de todos os tempos; 
pois a desatenção para com o
   hodierno e o momentâneo está na essência da grande natureza filosófica.
   Ele tem a verdade: a roda do tempo pode rolar para onde bem entender, mas
   jamais poderá escapar da verdade. É importante tomar conhecimento de que
   tais homens já existiram. Nunca se poderia, por exemplo, imaginar o
   orgulho de Heráclito como uma vã possibilidade. Segundo sua essência, todo
   esforço pelo conhecimento parece ser, em si, eternamente insaciado e
   insaciável. Por conta disso, ninguém poderá acreditar, caso não esteja
   instruído pela história, numa consideração de si tão majestosa e no
   convencimento de ser o único e feliz candidato à verdade. Tais homens
   vivem em seu próprio sistema solar; é nele que se deve procurá"-los.
   Também um Pitágoras e um Empédocles tratavam a si mesmos com uma
   apreciação supra"-humana, sim, com uma reverência quase religiosa; mas o
   laço da compaixão, atado à grande convicção acerca da transmigração de
   almas e da unidade de todo ser vivente, levou"-os novamente aos outros
   homens, à sua saúde e recuperação. Mas só se pode pressentir, com
   assombro, alguma coisa a respeito do sentimento de solidão que permeava o
   eremita efésio do templo de Ártemis no mais selvagem deserto montanhoso.
   Dele não flui nenhum onipotente sentimento de estímulos compassivos,
   nenhuma ânsia de querer socorrer, curar ou recuperar. Trata"-se de um
   astro sem atmosfera. Voltado flamejantemente para dentro, seu olho
   dirige"-se, apenas em aparência, funesta e gelidamente para fora. À sua
   volta, imediatamente na viga mestra de seu orgulho, batem as ondas da
   loucura e da absurdidade; com repugnância, ele se afasta delas. Mas mesmo
   os homens de coração aberto evitam essa máscara como que forjada em
   bronze; um tal ser pode vir à luz de modo mais palpável num remoto
   santuário, em meio a imagens divinas e ao lado de uma fria arquitetura de
   calma sublimidade. Entre homens, Heráclito era, como homem, inacreditável;
   e, se por acaso, foi surpreendido ao prestar atenção no jogo de crianças
   barulhentas, ainda assim, ao deter"-se em tal jogo, ele refletiu sobre
   algo que um homem, em tal oportunidade, jamais havia refletido: o jogo da
   grande criança do mundo[\textit{des grossen Weltenkindes}], Zeus. Não
   carecia dos homens, nem mesmo quanto aos seus conhecimentos; em tudo
   acerca daquilo que se poderia indagar sobre eles e do que, antes dele, os
   outros sábios haviam esforçado"-se para indagar, nada havia que lhe
   tocasse. Era com apreciação desdenhosa que falava sobre tais homens
   questionadores, colecionadores, em suma, ``históricos''. ``Busquei e
   investiguei a mim mesmo'',\footnote{ Mais conciso, o fragmento de
   Heráclito afirma: ``Procurei"-me a mim mesmo'' (\textit{Os pré"-socráticos}. 
   Tradução de José Cavalcante de Souza. In: ``Os
   Pensadores''. São Paulo, Abril Cultural, 1973, p.\,94).} disse a seu
   próprio respeito, com uma palavra por meio da qual se indica o investigar
   de um oráculo: como se ele, e mais ninguém, fosse o verdadeiro executor e
   realizador da divisa délfica ``Conhece"-te a ti mesmo''.

O que ele escutou todavia desse oráculo, reputou"-o sabedoria imortal e
eternamente digna de interpretação, de efeito ilimitado e a perder de vista,
conforme o modelo dos discursos proféticos da Sibila.\footnote{ Fiéis
depositárias de divinas revelações, as Sibilas são descritas, na mitologia
greco"-romana, como lendárias profetisas. Sob a égide e a inspiração de
Apolo, a elas cabia assumir a perspectiva de uma existência consagrada aos
lampejos da sabedoria oracular, comunicando"-se com a esfera que designa o
divino e transmitindo, sob a forma de profecias, suas enigmáticas mensagens.
A sequência do texto de Nietzsche procura fiar"-se, em boa medida, na imagem
pregnante contida no seguinte fragmento de Heráclito: ``E a Sibila com
delirante boca sem risos, sem belezas, sem perfumes ressoando mil anos
ultrapassa com a voz, pelo deus nela'' (\textit{Os pré"-socráticos}. Tradução
de José Cavalcante de Souza. In: ``Os Pensadores''. São Paulo, Abril
Cultural, 1973, p.\,94).} É o que basta para a humanidade mais tardia: que se
deixe interpretar apenas como sentenças oraculares aquilo que ele, tal como o
deus délfico, ``nem enuncia nem oculta''. Ainda que por ele vaticinado ``sem
sorriso, enfeites e essências aromáticas'', mas, antes do mais, com a ``boca
espumante'', é \textit{preciso} adentrar nos milênios do futuro. Pois o mundo
necessita eternamente da verdade, e, a ser assim, necessita eternamente de
Heráclito: mesmo que ele não necessite do mundo. O que \textit{lhe} importa
sua fama? A fama de ``mortais sempre a fluir!'', como ele exclama em tom
escarninho. Sua fama tem alguma importância aos homens, mas não a ele, a
imortalidade da humanidade necessita dele, não ele da imortalidade do homem
Heráclito. O que ele viu, \textit{a doutrina da lei no vir"-a"-ser e do jogo
na necessidade}, deve ser, doravante, eternamente vislumbrado: ele levantou a
cortina deste que é o maior de todos os espetáculos.

\bigskip
\textsc{\textbf{ix}}
\bigskip

Enquanto cada palavra de Heráclito expressa o orgulho e a majestade da
verdade, mas da verdade apreendida nas intuições, e não daquela que subiu
pela escada de corda da lógica; enquanto ele, num arroubo sibilino,
contempla, mas não espia, conhece, mas não calcula: com seu contemporâneo
Parmênides uma contra"-imagem coloca"-se \label{comseucontemporaneo} ao seu
lado, fazendo igualmente as vezes de um tipo de profeta da verdade, mas como
que formado de gelo, e não de fogo, emanando luz fria e perfurante ao seu
redor. Possivelmente apenas em idade mais avançada Parmênides chegou a ter um
momento da mais pura abstração, desanuviada por qualquer efetividade e
completamente exangue; esse momento --- não"-grego como nenhum outro nos dois
séculos da era trágica ---, cujo produto é a doutrina do ser, tornou"-se um
divisor de águas para a sua própria vida, separando"-a em dois períodos; mas,
ao mesmo tempo, esse momento divide o pensamento pré"-socrático em duas
metades, cuja primeira pode ser chamada de anaximândrica e a segunda, por seu
turno, justamente de parmenidiana. O primeiro e mais antigo período
pertinente ao próprio filosofar de Parmênides ainda traz consigo, igualmente,
a face de Anaximandro; ele cria, como resposta às questões de Anaximandro, um
organizado sistema físico"-filosófico. Mais tarde, quando aquele gélido
tremor da abstração se apoderou dele e a mais simples sentença discursiva do
ser e não"-ser foi por ele elaborada, seu próprio sistema terminou por se
encontrar também entre as diversas doutrinas anteriores que ele mesmo havia
negado. Contudo, ele não parece ter perdido toda piedade patriarcal pela
pujante e bem"-nascida criança de sua juventude, e, por isso, prestou um
favor a si mesmo ao dizer: ``há, com efeito, apenas um caminho correto; se,
porém, alguém quiser tomar algum outro, então, segundo sua qualidade e
consequência, a minha concepção mais antiga é a única acertada''.
Protegendo"-se mediante esse enfoque, ele consagrou ao seu sistema físico
anterior um espaço digno e amplo no interior mesmo daquele enorme poema sobre
a natureza, que, em rigor, deveria proclamar a nova compreensão como o único
sinal norteador rumo à verdade. Esse respeito paternal, ainda que tenha
ocasionado o surgimento furtivo de um erro, é um resíduo de sentimento humano
em meio a uma natureza totalmente petrificada pela rigidez lógica e quase
transformada numa máquina de pensar.

Parmênides, cujo contato pessoal com Anaximandro não me parece ser
inacreditável e cujo ponto de partida na doutrina deste último não é apenas
verossímil, mas evidente, tinha a mesma desconfiança com relação à separação
total entre um mundo que apenas é e um mundo que apenas vem a ser,
desconfiança que também se apoderou de Heráclito e que, em geral, levou"-o à
negação do ser. Ambos buscaram uma saída para a oposição e divisão de uma
dupla ordenação de mundo. Aquele salto no indeterminado, no indeterminável,
por meio do qual Anaximandro havia escapado de uma vez por todas do âmbito do
vir"-a"-ser e de suas qualidades empiricamente dadas, não foi aceito com
muita facilidade por mentes tão independentes como as de Heráclito e
Parmênides; eles procuraram, antes, avançar o tanto quanto lhes fosse
possível e pouparam o salto até o ponto em que o pé já não mais encontra
apoio, de sorte que, para não cair, é necessário pular. Ambos contemplaram
repetidamente aquele mesmo mundo que Anaximandro havia tão melancolicamente
condenado e elucidado como local do crime, e, ao mesmo tempo, como o lugar de
penitência para a injustiça do vir"-a"-ser. Em seu contemplar, Heráclito
descobriu, como já sabemos, aquela maravilhosa ordenação, regularidade e
segurança que se revelam em todo vir"-a"-ser: concluiu, daí, que o
vir"-a"-ser mesmo não poderia ser nada criminoso e injusto. De maneira bem
outra foi o olhar de Parmênides, que comparou as qualidades entre si e
acreditou ter descoberto que elas não eram todas semelhantes, mas, antes, que
tinham de ser ordenadas sob duas rubricas. Quando comparou, por exemplo, luz
e escuridão, então esta segunda qualidade era evidentemente apenas a \textit{negação} 
da primeira; e assim foi que ele distinguiu qualidades positivas e
negativas, esforçando"-se seriamente para reencontrar e marcar esta oposição
básica em todo o âmbito da natureza. Seu método, aqui, era o seguinte: ele
tomava um par de opostos como, por exemplo, leve e pesado, fino e \label{eletomavaumpar} 
espesso, ativo e passivo, e mantinha"-os à luz daquela
oposição exemplar entre luz e escuridão; aquilo que correspondia à luz era o
positivo, aquilo que correspondia à escuridão, a propriedade negativa. Se
tomava, digamos, o pesado e o leve, então o leve recaía sobre o lado da luz,
ao passo que o pesado, sobre o lado da escuridão; e, desse modo, o pesado
era"-lhe apenas a negação do leve, mas este, por seu turno, era"-lhe uma
propriedade positiva. Desse método decorre, já, uma obstinada aptidão para o
procedimento lógico"-abstrato, impermeável às influências dos sentidos. O
pesado decerto parece oferecer"-se incessantemente aos sentidos como uma
qualidade positiva; algo que não impediu Parmênides de imprimir"-lhe o selo
da negação. Da mesma forma, ele descreveu a terra em oposição ao fogo, o frio
em oposição ao quente, o espesso em oposição ao fino, o feminino em oposição
ao masculino, o passivo em oposição ao ativo, apenas como negações: de sorte
que, diante de seu olhar, nosso mundo empírico dividiu"-se em duas esferas
separadas, a saber, aquela pertinente às propriedades positivas --- com um
caráter diáfano, ígneo, quente, leve, fino e ativamente masculino --- e aquela
consoante às propriedades negativas. Estas últimas expressam, em rigor,
apenas a escassez, a ausência das outras, isto é, das propriedades positivas;
assim, ele descreveu a esfera à qual faltam as propriedades positivas como
escura, telúrica, fria, pesada, espessa e, em geral, com caráter
femininamente passivo. Em vez das expressões ``positivo'' e ``negativo'',
valeu"-se dos termos fixos ``existente'' e ``não"-existente'', e, com isso,
em contraposição a Anaximandro, chegou ao princípio de que este nosso próprio
mundo contém algo de existente; e, por certo, também algo de não"-existente.
O existente não deve ser buscado fora do mundo e tampouco para além de nosso
horizonte; ao contrário, diante de nós e em todas as partes, em todo
vir"-a"-ser, está contido algo de existente e em atividade.

Mas, desta feita, restou"-lhe a tarefa de fornecer a resposta mais precisa à
pergunta: o que é o vir"-a"-ser? E aqui foi o momento em que teve de saltar
para não cair, apesar de que, talvez, para naturezas tais como a de
Parmênides, todo saltar equivalesse a cair. Basta dizer que agora adentramos
na neblina, na mística das \textit{qualitates occultae} e, inclusive, na mitologia. 
Como Heráclito, Parmênides contempla o vir"-a"-ser e a infixidez universais, 
mas só pode interpretar para si um perecer na medida em que o não"-existente também lhe seja
 imputado. Pois como poderia o existente carregar a culpa do perecer! Mas, o
 devir [\textit{das Entstehen}] precisa, também ele, consumar"-se mediante o
 auxílio do não"-existente: pois o existente está sempre aí e não poderia
 absolutamente surgir a partir de si e tampouco explicar qualquer devir.
 Assim, tanto o devir como o perecer são engendrados pelas propriedades
 negativas. Mas, já que aquilo que veio a ser possui um conteúdo e o que
 pereceu perdeu um conteúdo, pressupõe"-se que as propriedades positivas ---
 quer dizer, justamente tal conteúdo --- tomam parte igualmente dos dois
 processos. Disso resulta, em suma, o princípio segundo o qual ``tanto o
 existente quanto o não"-existente são necessários para o vir"-a"-ser; quando
 ambos atuam juntos, dá"-se então um vir"-a"-ser''. Mas como o positivo e o
 negativo operam um com o outro? Não deveriam eles, ao contrário, evadir"-se
 eternamente um do outro como coisas contrárias e, ao fazê"-lo, tornar
 impossível todo vir"-a"-ser? Parmênides apela, aqui, para uma \textit{qualitas 
 occulta}, para uma tendência mística dos opostos a irmanarem"-se e atraírem"-se 
 entre si, sendo que sensibiliza essa oposição por meio do nome
 de Afrodite e mediante a relação empiricamente conhecida entre o masculino e
 o feminino.\footnote{ O que se deixa ilustrar, por exemplo, com o seguinte
 fragmento: ``Pois os mais estreitos encheram"-se de fogo sem mistura,/e os
 seguintes, de noite, e entre (os dois) projeta"-se parte de chama;/mas no
 meio destes a Divindade que tudo governa;/pois em tudo ela rege odioso parto
 e união/mandando ao macho unir"-se a fêmea e pelo contrário/o macho à
 fêmea'' (\textit{Os pré"-socráticos}. Tradução de José Cavalcante de Souza.
 In: ``Os Pensadores''. São Paulo, Abril Cultural, 1973, p.\,150).} É o poder
 de Afrodite que acopla os opostos, unindo o existente ao não"-existente. Um
 desejo aproxima os elementos que conflitam e repelem"-se mutuamente: o
 resultado é um vir"-a"-ser. Quando o desejo é saciado, o ódio e o conflito
 interno dividem uma vez mais o existente e o não"-existente --- e, aí então,
 o homem diz: ``a coisa perece''.

\bigskip
\textsc{\textbf{x}}
\bigskip


Mas ninguém assedia impunemente abstrações tão amedrontadoras tais como o
``existente'' e o ``não"-existente''; quando as tocamos, o sangue aos poucos
se congela. Houve um dia em que Parmênides teve uma ideia insólita, que
pareceu retirar a tal ponto o valor de todas as suas combinações anteriores
que ele teve vontade de colocá"-las de lado como se fossem um saco de moedas
velhas e desgastadas. Supõe"-se comumente que uma impressão exterior, e não
só a consequência internamente atuante de conceitos tais como ``existente'' e
``não"-existente'', também concorreu ativamente para o achado daquele dia, a
saber, o contato com a teologia daquele velho e muitíssimo experimentado
rapsodo, cantor de um endeusamento místico da natureza, do colofônio \textit{Xenófanes}. 
Ao longo de uma vida extraordinária, Xenófanes viveu como poeta
errante e tornou"-se, por meio de suas viagens, um homem bem mais instruído e
instrutivo, que sabia questionar e narrar; por isso, Heráclito o computou
entre os poliistoriadores [\textit{Polyhistoren}] e, em geral, entre as
naturezas ``históricas'' no sentido já assinalado. De onde e quando lhe
adveio a inclinação mística em direção ao uno e ao eternamente imóvel, eis o
que ninguém poderá recontar; talvez seja, antes de tudo, a concepção de um
velho homem que, por fim, sossegou"-se, \label{velhohomem} daquele que,
depois da mobilidade de seus descaminhos e do incansável aprender e
investigar, encontra, diante da alma, o que há de mais elevado e grandioso na
visão de uma tranquilidade divina, na permanência de todas as coisas no
interior de uma paz primordial panteísta. A mim me parece, aliás, puramente
acidental o fato de dois homens terem vivido juntos por um longo período
justamente no mesmo lugar, em Eleia, trazendo na mente, cada qual, uma
concepção de unidade: eles não formam nenhuma escola e tampouco partilham
algo que um pudesse aprender do outro e que, depois, fosse ensinado adiante.
Pois a origem de tal concepção de unidade é, num caso, totalmente diferente
da outra, inclusive fazendo"-lhe oposição; e se um deles chegou a conhecer,
em geral, a doutrina do outro, então teve de traduzi"-la para si mesmo em sua
própria linguagem, simplesmente para poder entendê"-la. Mas, nesta tradução,
perde"-se de qualquer modo justamente o que há de específico na doutrina do
outro. Enquanto Parmênides atingiu a unidade do existente apenas por meio de
uma consequência supostamente lógica, tecendo"-a a partir do conceito de ser
e não"-ser, Xenófanes é um místico religioso e, com tal unidade mística,
pertence legitimamente ao século sexto. Ainda que não fosse uma personalidade
tão transformadora como Pitágoras, ele comungava, porém, com este último, da
mesma tendência e impulso de melhorar, purificar e curar os homens. É o
instrutor de ética, mas ainda no nível do rapsodo; numa época ulterior, teria
sido um sofista. Não havia, na Grécia, quem lhe igualasse na ousada
reprovação dos costumes e apreciações vigentes; para tanto, ele de modo algum
se recolheu na solidão, tal como Heráclito e Platão, mas, ao contrário,
colocava"-se precisamente diante daquele público cuja admiração entusiástica
de Homero, cuja apaixonada ânsia pelas honras dos festivais de ginástica,
cuja adoração de pedras esculpidas à semelhança do homem, ele tanto atacava
irada e sarcasticamente, embora não o fizesse como o queixoso
Térsites.\footnote{ Guerreiro aqueu da Guerra de Troia, Térsites é descrito
com fortes cores por Homero no Canto \textsc{ii} de \textit{A Ilíada}. ``Mais
feio entre os gregos'', a personagem tornou"-se atuante pela falta de decoro
e pela incomparável rabugice. A título de ilustração, vale ler: ``Todos, nos
seus lugares, sentaram"-se, quietos./Só Tersites crocita, corvo boquirroto,/a
cabeça atulhada de frases sem ordem,/sem tino, desatinos farpas contra os
reis,/tudo para atiçar o riso dos Aqueus./Era o homem mais feio jamais vindo
a Ílion:/vesgo, manco de um pé, ombros curvos em arco,/esquálido, cabeça
pontiaguda, calva/à mostra, odioso para Aquiles e Odisseu, que a ambos
insultava e que agora ao divino Agamêmnon afronta com sua voz estrídula''
(Cf.\,\textit{Ilíada de Homero}. Tradução de Haroldo de Campos, São Paulo,
Mandarim, 2001, Canto \textsc{ii}, v.\,211--221).} Com ele, a liberdade do
indivíduo atinge o seu ápice; e, neste afastamento quase indelineável de
todas as convenções, está mais aparentado com Parmênides do que com aquela
derradeira unidade divina, que ele uma vez vislumbrou num ângulo de visão
digno daquele século, mas que, com o ser único de Parmênides, não tem em
comum sequer a expressão e o nome, e muito menos a origem.

Foi, antes, numa situação oposta a esta que Parmênides achou a doutrina do
ser. Naquele dia e nesse estado de coisas, ele pôs à prova os seus dois
opostos mutuamente atuantes, cujo desejo e ódio constituem o mundo e o
vir"-a"-ser, o existente e o não"-existente, as propriedades positivas e
negativas --- e, de repente, deteve"-se com desconfiança no conceito de
propriedade negativa, no não"-existente. Aquilo que não é pode, pois, ser uma
propriedade? Ou, para indagar de modo ainda mais fundamental: aquilo que não
é, pode ser? Ora, a única forma de conhecimento no qual depositamos
imediatamente uma confiança incondicional e cuja negação equivale à insânia é
a tautologia \textsc{a} $=$ \textsc{a}. Mas é justamente esse conhecimento
tautológico que lhe proclama de modo implacável: o que não é, é nada! O que
é, é! De pronto, ele sentiu um monstruoso pecado lógico pesar sobre sua vida;
até então havia sempre admitido, mas sem grandes preocupações, que
talvez \textit{existissem} propriedades negativas, algo de não"-existente em
geral, que, portanto, para expressar formalmente, \textsc{a} $=$ \textsc{não a} 
pudesse existir; isto, porém, só poderia ser aventado pela completa
malevolência do pensar. Mas, como ele mesmo se deu conta, a grande maioria
dos homens julga com a mesma malevolência: ele próprio havia apenas
participado do delito universal contra a lógica. Contudo, o mesmo instante
que lhe indica este delito termina por iluminá"-lo com a glória de uma
descoberta; ele encontrou, para além de toda ilusão humana, um princípio, a
chave para o segredo do mundo, e, agora, sob o amparo da mão firme e
abominável da verdade tautológica sobre o ser, ele desce rumo ao abismo das
coisas.

No caminho para lá ele encontra Heráclito --- um encontro mal"-afortunado! Para
ele, crente de que tudo se devia à mais rigorosa separação entre ser e
não"-ser, o jogo de antinomias de Heráclito tinha de ser, sobretudo, algo
profundamente detestável; uma proposição tal como, por exemplo, ``somos e não
somos a um só tempo'', ou, então, ``ser e não"-ser são e não são
simultaneamente idênticos'', isto é, uma proposição por meio da qual tudo o
que até então ele havia justamente iluminado e desemaranhado tornou"-se
novamente anuviado e impossível de desembaraçar, impeliram"-no à fúria: fora
daqui com os homens, gritava ele, que parecem ter duas cabeças, mas que nada
sabem! Com eles, tudo está em fluxo, inclusive seu pensar! Admiram
detidamente as coisas, mas devem ser igualmente surdos e cegos para
misturarem, desse modo, os opostos uns com os outros! A incompreensão da
massa, glorificada por meio de antinomias lúcidas e louvada como o cume de
todo conhecimento, era"-lhe uma vivência dolorosa e incompreensível.\footnote
{ Sem pretender detectar, aqui, os possíveis erros de ``calibragem'' do texto
nietzschiano, convém trazer à baila, à guisa de exemplo, o fragmento que se
acha à base da caracterização feita pelo filósofo alemão: ``Necessário é o
dizer e pensar que (o) ente é; pois é ser,/e nada não é; isto eu te mando
considerar./Pois primeiro desta via de inquérito eu te afasto,/mas depois
daquela outra, em que mortais que nada sabem/erram, duplas cabeças, pois o
imediato em seus/peitos dirige errante pensamento; e são levados/como surdos
e cegos, perplexas, indecisas massas, para os quais ser e não ser é reputado
o mesmo/e não o mesmo, e de tudo é reversível o caminho''(\textit{Os pré"-socráticos}. 
Tradução de José Cavalcante de Souza. In: ``Os
Pensadores''. São Paulo, Abril Cultural, 1973, p.\,148). Ver também
Introdução, p.\,\pageref{colli}.}

Então ele mergulhou no banho frio de suas formidáveis abstrações. Aquilo que
verdadeiramente existe, deve existir no presente eterno, de sorte que, a seu
respeito, não pode ser dito que ``foi'' ou ``virá a ser''. O existente não
pode ter vindo a ser: pois de onde poderia ter vindo? Do não"-existente?
Este, contudo, nada é e nada pode engendrar. Do existente então? Este não
engendraria nada a não ser a si próprio. O mesmo se dá com o perecer; é tão
impossível quanto o vir"-a"-ser, quanto toda mudança, todo crescimento, todo
decréscimo. O princípio vigora em toda parte: tudo aquilo sobre o que pode
ser dito que ``existiu'' ou ``existirá'' não é, mas do ser jamais pode ser
dito que ``não é''. Aquilo que existe é indivisível, pois onde está o segundo
poder que seria capaz de dividi"-lo? É imóvel, pois para onde iria mover"-se?
Não pode ser nem infinitamente grande nem infinitamente pequeno, pois é
acabado, e uma infinitude dada como acabada é uma contradição. Permanece,
então, suspenso no ar, delimitado, acabado, imóvel, em todas as partes em
equilíbrio, igualmente perfeito em todos os pontos, como uma esfera, mas não
num espaço; pois, do contrário, este espaço seria um segundo ser existente.
Não podem existir, porém, vários existentes, pois, para apartá"-los, deveria
haver algo que não fosse um ser existente: uma conjectura que se
auto"-suprime. Há, pois, apenas a unidade eterna.

Contudo, assim que Parmênides voltou a dirigir seu olhar para o mundo do
vir"-a"-ser, cuja existência ele havia, antes, procurado compreender por meio
de dedálicas combinações, aborreceu"-se com seus olhos pelo fato de
enxergarem o vir"-a"-ser em toda parte, e com seus ouvidos, por se colocarem
à escuta do mesmo. ``Não vos deixeis levar apenas pelo olho grosseiro'', diz,
agora, seu imperativo, ``e tampouco pelo estridente ouvido ou pela língua,
mas colocai tudo à prova apenas mediante a força do pensamento!'' Com isso,
ele levou a cabo a primeira crítica do aparato cognitivo, sumamente
importante não obstante sua insuficiência e consequências calamitosas; ao
desmembrar abruptamente os sentidos da capacidade de pensar abstrações, quer
dizer, da razão, como se se tratassem de duas faculdades separadas de ponta a
ponta, ele lançou por terra o próprio intelecto e incitou àquela separação
totalmente equivocada entre ``espírito'' e ``corpo'', que, sobretudo desde
Platão, recai sobre a filosofia qual uma maldição. Todas as percepções
sensíveis, julga Parmênides, fornecem apenas ilusões; e sua ilusão principal
consiste justamente em fazer acreditar que o não"-existente também existe,
que o vir"-a"-ser, também ele, possui um ser. Toda aquela multiplicidade e
diversidade de cores do mundo empiricamente conhecido, a mudança de suas
qualidades, a ordenação de seus altos e baixos, foram, pois, impiedosamente
desprezadas como uma mera aparência e ilusão; daqui nada se aprende, de sorte
que todo esforço despendido com tal mundo enganador, frívolo do começo ao fim
e como que fraudado pelos sentidos, é desperdiçado. Quem assim julga, no
conjunto, tal como fez Parmênides, deixa de ser com isso um investigador da
natureza em particular; seu interesse pelos fenômenos atrofia"-se,
engendrando para si um ódio pelo fato de não poder livrar"-se deste eterno
embuste dos \label{odio} sentidos. A verdade deve habitar, agora, apenas nas
mais pálidas e abstratas generalidades, nos estojos vazios das mais
indeterminadas palavras, como num abrigo feito de teia de aranha; e, junto a
tal ``verdade'', senta"-se então o filósofo, enredado em fórmulas e tão
esvaído em sangue quanto uma abstração. A aranha quer, afinal de contas, o
sangue de suas vítimas; mas o filósofo parmenidiano detesta justamente o
sangue de sua vítima, o sangue da empiria por ele imolada.

\bigskip
\textsc{\textbf{xi}}
\bigskip

E esse foi um grego cujo florescimento é mais ou menos simultâneo à emergência
da revolução iônica. À época, para um grego era possível evadir"-se da
pródiga efetividade tal como se fosse um mero esquematismo trapaceiro da
imaginação --- não como Platão, rumo à terra das ideias eternas, à oficina do
artífice do mundo, para então fixar o olho sob as imaculadas e indestrutíveis
formas primordiais, mas rumo à rígida tranquilidade mortal do mais gélido
conceito, daquele que nada diz, a saber, do conceito de ser. Tencionamos, por
certo, guardar"-nos de interpretar um fato tão curioso como este a partir de
falsas analogias. Aquela fuga não foi uma fuga do mundo no sentido dos
filósofos hindus, para sua consumação não concorreu a profunda e religiosa
convicção sobre a corruptibilidade, a efemeridade e o infortúnio da
existência, sendo que seu derradeiro alvo, o descanso no ser, não era buscado
como a imersão mística \textit{numa} representação extática universalmente
suficiente, o que, para o homem comum, é um enigma e um aborrecimento. O
pensamento de Parmênides não traz consigo, nem de longe, a fragrância escura
e inebriante dos hindus, que talvez não passasse totalmente despercebida em
Pitágoras e Empédocles; o admirável naquele acontecimento, por volta de tal
época, é antes justamente a falta de fragrância, de cor, alma e forma, a
inteira escassez de sangue, religiosidade e calor ético, o
abstrato"-esquemático acima de tudo --- num grego! ---, mas, sobretudo, a
assustadora energia do esforço despendido na busca por \textit{certeza} numa
época que pensa miticamente e que se move, em suma medida, de modo
fantástico. Concedei"-me, ó deuses, somente uma certeza, eis a prece de
Parmênides, e que ela seja uma tábua suficientemente grande para flutuar
sobre o mar do incerto! Guardai para vós mesmos todo vir"-a"-ser, entusiasmo
e florescer, bem como o que é ilusório, instigante e vivo: e dai"-me somente
a única e pobre certeza vazia!

O tema da ontologia prenuncia"-se na filosofia de Parmênides. Em
nenhuma \label{temadaontologia} parte a experiência lhe ofereceu um ser tal
como havia ideado, mas, porque foi capaz de pensá"-lo, ele então concluiu que
tal ser tinha de existir; uma conclusão baseada no pressuposto de que temos
um órgão do conhecimento que se dirige à essência das coisas e independe da
experiência. Segundo Parmênides, a matéria de nosso pensar não se acha
presente, em absoluto, na intuição, senão que é trazida de um outro lugar, a
saber, de um mundo supra"-sensível ao qual obtemos um acesso direto por meio
do pensar. Ora, a contrapelo de todas as inferências semelhantes a essa,
Aristóteles tornou patente que a existência jamais pertence à essência, que o
existir nunca faz parte da essência das coisas. Justamente por isso, não se
pode inferir uma \textit{existentia} do ser a partir do conceito ``ser'' --- cuja
\textit{essentia} nada é senão o próprio ser. A verdade lógica daquela
 oposição entre ``ser'' e ``não"-ser'' é inteiramente vazia, caso o objeto
 que se acha à sua base não puder ser dado, caso não puder ser dada a
 intuição a partir da qual tal oposição deriva"-se por abstração, sendo que,
 sem essa remissão à intuição, tal verdade é apenas um jogo com
 representações por meio do qual, de fato, nada é conhecido. Pois, tal como
 ensina Kant, o mero critério lógico da verdade, a saber, o acordo de um
 conhecimento com as leis universais e formais do entendimento e da razão, é
 a \textit{conditio sine qua non} e, por conseguinte, a condição negativa de
 toda verdade: a lógica não pode, porém, ir mais além e, para descobrir o
 erro naquilo que tange, não à forma, mas ao conteúdo, não pode dispor de
 nenhuma pedra de toque. Assim que se procura todavia o conteúdo para a
 verdade lógica pertinente à oposição ``aquilo que é, é; aquilo que não é, é
 nada'', então já não se encontra, com efeito, nenhuma efetividade que fosse
 estritamente formada de acordo com tal oposição; acerca de uma árvore posso
 dizer tanto que ``ela é'', em comparação com todas as outras coisas
 restantes, como também que ``ela vem a ser'', em comparação consigo mesma
 num outro momento do tempo, a ponto de poder igualmente dizer, por fim, que
 ``ela não é'' quando, por exemplo, ao observar um arbusto, digo ``ainda não
 é uma árvore''. As palavras são apenas símbolos das relações das coisas umas
 com as outras e conosco, não tocam a verdade absoluta em lugar algum; e
 mesmo a palavra ``ser'' designa somente a relação mais universal capaz de
 unir todas as coisas, bem como a palavra ``não"-ser''. Mas, se a existência
 das próprias coisas não pode ser provada, então a relação das coisas entre
 si, os assim chamados ``ser'' e ``não"-ser'', tampouco poderão
 aproximar"-nos, um passo sequer, da terra da verdade. Jamais nos será dado,
 mediante palavras e conceitos, colocar"-se atrás do muro das relações, como
 que em algum fabuloso fundamento primordial das coisas, sendo que mesmo nas
 formas puras da sensibilidade e do entendimento, no tempo, espaço e na
 causalidade, não adquirimos nada que se compare a uma \textit{veritas aeterna}. 
 É absolutamente impossível ao sujeito ver algo para além de si e querer conhecê"-lo, 
 tão impossível que conhecer e ser constituem as
 mais contraditórias de todas as esferas. E se Parmênides, na incipiente
 ingenuidade da então crítica do intelecto, permitiu"-se imaginar que havia
 alcançado um ser"-em"-si para além do conceito eternamente subjetivo, hoje,
 depois de Kant, é uma acintosa ignorância estipular a tarefa da filosofia,
 como se faz aqui e acolá e, em especial, entre teólogos mal instruídos que
 querem brincar de filósofos, ``compreender o absoluto com a consciência'' ou
 mesmo na forma com que se expressou Hegel: ``o absoluto está, já, presente,
 senão como poderia ser procurado?'', ou, então, para utilizar a formulação
 de Beneke, ``o ser deve, de algum modo, estar dado, sendo"-nos igualmente
 alcançável, pois, do contrário, em nenhum momento poderíamos ter o conceito
 de ser''. O conceito de ser! Como se ele não apontasse, já, para a mais rasa
 origem empírica na própria etimologia da palavra! Pois, no fundo, \textit{esse} 
 significa apenas ``respirar'': se o homem a utiliza para todas as
 outras coisas, então transpõe a convicção de que ele mesmo respira e vive
 por meio de uma metáfora sobre as demais coisas, isto é, por meio de algo
 ilógico, compreendendo sua existência como um respirar de acordo com a
 analogia humana. Oblitera"-se, de imediato, o significado original da
 palavra; mas sempre restam muitos indícios de que o homem representa a
 existência das outras coisas por analogia com sua própria existência, por
 conseguinte, de maneira antropomórfica, e, em todo caso, por meio de uma
 transposição ilógica. Mesmo para o homem, deixando de lado tal transposição,
 a sentença ``respiro, logo há um ser'' é totalmente insuficiente: de modo
 que a ela deve ser feita a mesma objeção que se faz ao \textit{ambulo, ergo
 sum} ou \textit{ergo est}.

\bigskip
\textsc{\textbf{xii}}
\bigskip


O outro conceito, de maior conteúdo que a noção de existente e que também já
fora descoberto por Parmênides, embora este não o tivesse empregado de modo
tão hábil quanto seu aluno Zenão, é o conceito de infinito. Não pode existir
nada de infinito, pois de tal suposição decorreria o conceito contraditório
de uma infinitude acabada. Mas, na medida em que nossa efetividade, nosso
mundo existente, traz em todas as partes o caráter de tal infinitude acabada,
então, conforme sua essência, significa uma contradição com o lógico e,
portanto, igualmente com o real, sendo, de resto, ilusão, mentira e fantasma.
Zenão valeu"-se, sobretudo, de um método de demonstração indireto: \label{zenaovaleuse} 
disse, por exemplo, que ``não pode haver nenhum movimento de
um lugar para outro, pois, se tal movimento existisse, então haveria uma
infinitude acabada; isto é, porém, uma impossibilidade''. Aquiles não pode,
na corrida, alcançar a tartaruga que detém uma pequena vantagem à sua frente:
pois, para atingir o ponto do qual partiu a tartaruga, ele teria que ter
percorrido, já, inúmeros e infinitos espaços, a saber, primeiramente a metade
de tal espaço, daí então um quarto dele, depois um oitavo, dezesseis avos e
assim por diante \textit{ad infinitum}. Se ele factualmente alcança a
tartaruga, trata"-se então de um fenômeno ilógico, portanto, em todo caso,
não há aqui nenhuma verdade, realidade ou ser verdadeiro, mas apenas uma
ilusão. Pois nunca é possível pôr um termo ao infinito. Um outro meio popular
para expressar essa doutrina é dado pela flecha que voa e, no entanto,
permanece em repouso. Em cada instante de seu voo, ela assume um lugar no
espaço: em tal lugar, ela repousa. Então a soma das infinitas posições de
repouso seria algo idêntico ao movimento? Ou seria o estado de repouso,
infinitamente repetido, igual ao movimento, quer dizer, igual ao seu próprio
oposto? O infinito é, aqui, utilizado como água"-forte da efetividade, de
sorte que esta se dissolve naquele. Mas, se os conceitos são fixos, eternos e
existentes --- e, para Parmênides, ser e pensar coadunam"-se ---, se, portanto,
o infinito nunca pode ser completo e o repouso jamais pode tornar"-se
movimento, então, em verdade, a flecha sequer chegou a voar: nunca saiu da
posição e do repouso, nenhum momento do tempo transcorreu. Ou, dito de outro
modo: nesta suposta e assim chamada efetividade, não há nem tempo nem espaço,
e tampouco movimento. A própria flecha é, ao fim e ao cabo, uma ilusão; pois
advém da multiplicidade, da fantasmagoria do não"-um [\textit{des Nicht"-Einen}] 
engendrada pelos sentidos.\footnote{Para Zenão, a declaração de que 
o vir"-a"-ser possui existência efetiva deveria ser desacreditada em virtude 
das inconsequências a que essa mesma afirmação conduziria. A seu ver, 
a própria transitoriedade retiraria de si, \textit{per absurdum}, 
as provas que a denegam. Situando a força do raciocínio lógico contra os dados 
da percepção, o pensador eleata procura enfraquecer a
hipótese adversária manipulando a ideia de série infinita, oferecendo um
paradoxo cuja irresolução teria, ao que parece, escapado à pouca cautela dos
defensores do vir"-a"-ser. Tal como mostra"-nos o texto de Nietzsche, o
célebre argumento se desdobraria da seguinte maneira: no trajeto entre dois
pontos situados ao longo de uma dada reta --- \textsc{a} e \textsc{b}, por
exemplo ---, ter"-se"-ia de percorrer, num certo tempo, a metade de seu
comprimento a fim de levar a cabo o deslocamento prenunciado, mas, a essa
metade, impor"-se"-ia ainda mais uma divisão e a esta, por sua vez, outras
infinitas e inafugentáveis subdivisões. Se, por um lado, a reta permanece
sempre igual, \textsc{ab} $=$ 1, a série que nela se desdobra cresceria, em
contrapartida, ao infinito: ½ $+$ ¼ $+$ \ldots $=$ 1. Zenão irá questionar,
pois, a possibilidade de percorrer, num tempo limitado, a extensão de uma
reta ilimitadamente fracionada. Inconcebível ao pensamento, tal situação
levaria à fatídica conclusão de que nem o movimento nem a transitoriedade
seriam logicamente concebíveis. Donde sua lapidar asserção: ``O móvel nem no
espaço em que está se move, nem naquele em que não está'' (\textit{Os pré"-socráticos}. 
Tradução de Ísis L.\,Borges. In: ``Os Pensadores''. São Paulo, Abril 
Cultural, 1973, p.\,203).} Admitindo"-se que a flecha tivesse um ser, então ela 
seria imóvel, atemporal, nunca vindo a ser, rígida e eterna ---
uma representação impossível! Admitindo"-se que o movimento fosse
verdadeiramente real, então não haveria repouso, e, portanto, qualquer
posição para a flecha, logo nenhum espaço --- uma representação impossível!
Admitindo"-se que o tempo fosse real, então não poderia ser infinitamente
divisível; o tempo utilizado pela flecha teria de consistir numa quantidade
limitada de momentos temporais, sendo que cada um destes momentos deveria
equivaler a um átomo --- uma representação impossível! Todas as nossas
representações conduzem a contradições logo que seu conteúdo empiricamente
dado, criado a partir desse mundo intuitivo, é tomado por \textit{veritas aeterna}. 
Havendo movimento absoluto, então não há espaço; havendo
espaço absoluto, então não há movimento; havendo um ser absoluto, então não
há multiplicidade. Havendo uma multiplicidade absoluta, então não há unidade.
Dever"-se"-ia, com isso, ficar claro quão pouco tocamos o coração das coisas
ou desfazemos o nó da realidade mediante tais conceitos. Parmênides e Zenão
aferram"-se, ao contrário, à verdade e à validade universal dos conceitos,
desvencilhando"-se do mundo intuitivo como a antítese dos conceitos
verdadeiros e universalmente válidos, como uma objetivação do ilógico e
contraditório. Em todas as suas demonstrações, eles partem do pressuposto
totalmente indemonstrável, inclusive improvável, de que detemos, naquela
faculdade de conceitos, o mais elevado critério decisório sobre o ser e
não"-ser, quer dizer, sobre a realidade objetiva e seu contrário. Tais
conceitos não devem colocar"-se à prova e corrigir a si mesmos a partir da
efetividade, ainda que dela sejam factualmente derivados, senão que devem, ao
contrário, medi"-la e dirigi"-la, e, no caso de uma contradição com aquilo
que há de lógico, devem até mesmo amaldiçoá"-la. A fim de poder conceder aos
conceitos essas proficiências judicantes, Parmênides teve de atribuir"-lhes o
mesmo ser que havia deixado vigorar, em geral, como o único ser: o pensar e
aquela única e perfeita esfera do existente, que nunca veio a ser, já não
deviam ser apreendidos como dois tipos distintos de ser, já que não podia
haver qualquer dualidade do ser. Então se tornou necessária a ideia
muitíssimo ousada de explicar, como coisas idênticas, pensar e ser; aqui,
nenhuma forma de intuição, nenhum símbolo e nenhuma alegoria poderiam prestar
algum socorro; a ideia era inteiramente irrepresentável, porém necessária, a
ponto de celebrar, na falta de qualquer possibilidade de sensibilização
intuitiva, o mais elevado triunfo sobre o mundo e as exigências dos sentidos.
Segundo o imperativo parmenidiano, o pensar e aquele ser esférico"-bulboso,
funesto, massivo, rígido e inerte de ponta a ponta, deveriam, para o espanto
de toda fantasia, coincidir numa unidade, sendo a mesma e uma só coisa. Esta
identidade bem que pode contradizer os sentidos! Justamente isto serve para
endossar o fato de que não foi emprestada dos sentidos. 

\bigskip
\textsc{\textbf{xiii}}
\bigskip

Além disso, poder"-se"-ia igualmente mobilizar contra Parmênides um poderoso
par de argumentos \textit{ad hominem} ou \textit{ex concessis} por meio dos
quais, com efeito, a verdade mesma não poderia ser trazida à luz, mas,
talvez, a inverdade pertinente àquela separação absoluta entre o mundo dos
sentidos e o mundo dos conceitos, bem como a da identidade entre ser e
pensar. Em primeiro lugar, se o pensar da razão mediante conceitos é real,
então a multiplicidade e o movimento também devem ter realidade, pois o
pensar racional move"-se, consistindo, então, num movimento que vai de um
conceito a outro conceito, e, portanto, no interior de uma pluralidade de
realidades. Contra isso não há qualquer evasiva, sendo totalmente impossível
descrever o pensar como um rígido perdurar, como um pensar"-a"-si"-mesmo da
unidade eternamente imóvel. Em segundo lugar: se dos sentidos só advêm engodo
e aparência, havendo, em verdade, somente a identidade real entre ser e
pensar, o que são então os próprios sentidos? Em todo caso, também uma
aparência apenas: haja vista que não se coadunam com o pensar e o seu
produto, o mundo dos sentidos, tampouco se coaduna com o ser. Mas, se os
sentidos mesmos constituem uma aparência, então para quem eles aparecem como
tal? Como poderiam, sendo irreais, ainda assim iludir? O não"-existente não
pode enganar sequer uma vez. Assim, a questão ``de onde vem?'' relativamente
à ilusão e à aparência permanece um enigma, inclusive uma contradição.
Denominamos estes argumentos \textit{ad hominem} uma objeção face à
mobilidade da razão e à origem da aparência. Da primeira objeção decorreria a
realidade do movimento e da multiplicidade, e, da segunda, a impossibilidade
da aparência parmenidiana; pressupondo que a principal doutrina de
Parmênides, aquela sobre o ser, esteja admitida, já, como uma doutrina
fundamentada.

Mas, esta principal doutrina prega apenas que só o existente possui um ser, o
não"-existente nada é. Se, porém, o movimento constitui tal ser, então vale
para ele o que vale para o existente em geral e em todos os casos, que o que
não veio a ser é eterno e indestrutível, sem aumento e decréscimo. Mas, se a
aparência é posta para fora deste mundo com o auxílio da pergunta ``de onde
ela vem?'', se o palco do assim chamado vir"-a"-ser, da mudança, da nossa
rica, colorida, multiforme e ininterrupta existência está como que protegido
contra a rejeição parmenidiana, então é preciso caracterizar este mundo da
transformação e da mudança como uma \textit{soma} de tais essencialidades 
verdadeiramente existentes, presentes a
 um só tempo por toda a eternidade. Naturalmente, com tal suposição, também
 não se pode falar, nem de longe, de um vir"-a"-ser, de uma mudança no
 sentido estrito do termo. Mas, assim como todas as qualidades, agora a
 multiplicidade possui um ser verdadeiro, e em igual medida o movimento; e
 dever"-se"-ia poder dizer a respeito de cada momento deste mundo, ainda que
 tais momentos arbitrariamente selecionados estivessem separados por milênios
 entre si: todas as verdadeiras essencialidades contidas no mundo existem num
 todo único e de uma só vez, imutáveis, irredutíveis, sem acréscimo nem
 decréscimo. Depois de um milênio, são precisamente as mesmas e nada se
 transformou. Apesar disso, se de tempos em tempos o mundo parece totalmente
 diferente, então não se trata de nenhuma ilusão e tampouco de algo meramente
 aparente, senão, da consequência do eterno movimento. O verdadeiro existente
 move"-se ora de um jeito, ora de outro, algumas vezes junto e outras
 separado, quer para cima quer para baixo, consigo e através de si.

\bigskip
\textsc{\textbf{xiv}}
\bigskip

Já demos, com esta representação, um passo em direção ao âmbito da doutrina de
Anaxágoras. As duas objeções contra Parmênides são por ele levantadas com
força total, a que diz respeito à mobilidade do pensar e a que se refere à
questão ``de onde vem a aparência?''; mas, na proposição principal,
Parmênides subjugou"-o tanto quanto subjugou todos os filósofos e
investigadores da natureza que eram mais jovens. Todos denegam a
possibilidade do vir"-a"-ser e perecer no sentido em que o povo os imagina e
tal como Anaximandro e Heráclito haviam admitido com uma ponderação mais
profunda, mas, ainda assim, temerária. Tal surgimento mitológico a partir do
nada, tal desaparecer no nada, tal mudança arbitrária do nada em alguma outra
coisa, tal intercâmbio casual, tal extrair e aduzir das qualidades passou a
valer, daí em diante, como algo sem sentido; mas, do mesmo modo e pelas
mesmas razões, um surgimento da multiplicidade a partir do uno, das
qualidades múltiplas a partir da única qualidade primordial, em suma, a
dedução do mundo a partir de uma matéria primordial à maneira de Tales ou
Heráclito. Agora, de fato, o legítimo problema foi colocado, a saber, como
transpor a doutrina do ser imperecível e sem vir"-a"-ser para este mundo
existente sem recorrer, como abrigo, à teoria da aparência e da ilusão por
meio dos sentidos. Mas se o mundo empírico não deve ser aparência, se as
coisas não devem ser deduzidas do nada e menos ainda de algo único, então
essas coisas mesmas devem encerrar um ser verdadeiro, sua matéria e seu
conteúdo têm de ser necessariamente reais, sendo que toda mudança pode
referir"-se apenas à forma, quer dizer, ao posicionamento, à ordenação, ao
agrupamento, à mistura e à decomposição dessas essencialidades que existem
eternamente juntas. Tudo se passa, então, como num jogo de dados: são sempre
os mesmos dados, mas, ao caírem quer de um jeito, quer de outro, passam a
significar coisas distintas para nós. Todas as teorias mais antigas remetiam
a um elemento primordial, como ventre e causa do vir"-a"-ser, seja ele água,
ar, fogo ou o indeterminado de Anaximandro. Em contraposição, Anaxágoras
afirma que o desigual jamais poderia emanar do igual e que a mudança nunca
poderia ser explicada a partir do único ser existente. Pode"-se imaginar esta
única suposta matéria como algo condensado ou diluído, mas, com tal
condensação ou diluição, jamais se alcançará o que se deseja esclarecer: a
multiplicidade das qualidades. Mas se o mundo é, de fato, prenhe das mais
diversas qualidades, então estas últimas, caso não sejam aparência, têm de
possuir um ser, isto é, devem existir eternamente sem que tivessem vindo a
ser, de modo imperecível e a um só tempo. Não podem, contudo, ser aparência,
haja vista que, com isso, a questão ``de onde vem a aparência?'' permanece
sem resposta, sim, e responde a si mesma com um ``não!''. Ao estabelecerem
apenas uma substância que traria, em seu ventre, as possibilidades de todo
vir"-a"-ser, os investigadores mais antigos haviam desejado simplificar o
problema do vir"-a"-ser; agora, ao contrário, diz"-se: há inúmeras
substâncias, mas nunca mais, nunca menos, jamais substâncias novas. Apenas o
movimento as faz girar, como num lance de dados, umas em relação às outras;
que, no entanto, o movimento é uma verdade e não uma aparência, eis o que
Anaxágoras demonstrou, contra Parmênides, a partir da indiscutível sucessão
de nossas representações no próprio pensar. Temos, pois, da maneira mais
imediata, uma ideia acerca da verdade do movimento e da sucessão na medida em
que pensamos e possuímos representações. Assim, de qualquer modo, o ser único
de Parmênides, fixo, imóvel e morto, acha"-se fora do caminho, pois é tão
certo haver diversos existentes quanto é certo que todos eles
(existências, substâncias etc.) estão em movimento. Mudança é movimento ---
mas de onde se origina o movimento? Acaso tal movimento não deixa totalmente
intacta a verdadeira essência daquelas diversas substâncias isoladas e
autônomas, e não \textit{tem} ele de ser, em si, conforme o mais rigoroso
conceito de existente, estranho a tais substâncias? Ou pertence ele, apesar
de tudo, às coisas mesmas? Deparamo"-nos com uma relevante decisão: a
depender da direção para qual viramos, iremos adentrar pelo terreno de
Anaxágoras, Empédocles ou Demócrito. A inquietante pergunta deve ser
colocada: se há diversas substâncias e estas se movimentam, o que então as
movimenta? Movimentam"-se umas contra as outras? É apenas a força da
gravidade que as move? Ou há, nas próprias coisas, forças mágicas de atração
ou repulsão? Ou o ensejo do movimento acha"-se para além dessas diversas
substâncias reais? Ou, para indagar com mais rigor: quando duas coisas
indicam uma sucessão, uma mudança recíproca de posição, isso provém delas
mesmas? E cumpre explicá"-lo mecânica ou magicamente? Ou, se esse não fosse o
caso, haveria então um terceiro elemento que as movimentasse? É um problema
terrível: pois, mesmo concedendo que existissem muitas substâncias,
Parmênides também poderia, ainda assim, ter demonstrado a impossibilidade do
movimento contra Anaxágoras. Poderia, por exemplo, dizer: tomai duas
essências existentes em si, cada qual com um ser autonomamente incondicionado
e completamente diverso --- e as substâncias de Anaxágoras são desse tipo
---, elas jamais poderiam, pois, ir de encontro uma à outra, nunca se movendo
    ou atraindo"-se mutuamente, sem qualquer causalidade ou ponte entre
    ambas, de sorte que, não se tocando nem se perturbando, uma nada tem a
    ver com a outra. Desse modo, o contato é tão ininteligível quanto \label{ocontatoe} 
    a atração mágica; coisas que são necessariamente estranhas
    entre si não \label{coisasquesao} podem exercer qualquer tipo de efeito
    uma em relação à outra, e, portanto, tampouco podem mover ou ser movidas.
    Parmênides teria até mesmo acrescentado: a única saída que vos resta é
    imputar o movimento às coisas mesmas; mas tudo aquilo que vós conheceis e
    vedes como movimento não passa, afinal, de uma ilusão e está longe de ser
    o verdadeiro movimento, pois o único tipo de movimento que poderia
    coadunar"-se com aquelas substâncias incondicionalmente peculiares seria
    somente um movimento idiossincrático sem aquele mencionado efeito. Ora,
    vós aceitais precisamente o movimento a fim de explicar tais efeitos da
    transformação, do deslocamento no espaço, da mudança, em suma, as
    causalidades e as relações das coisas entre si. Mas justamente tais
    efeitos não seriam explicados e permaneceriam, de resto, tão
    problemáticos quanto antes; por isso, não se pode vislumbrar por que
    motivo seria necessário admitir um movimento que não pode, em absoluto,
    fornecer aquilo que vós desejais. O movimento não é inerente à essência
    das coisas, é, quanto ao mais, eternamente estranho a elas.

A fim de sobreporem"-se a tal argumentação, aqueles adversários da unidade
imóvel eleata se deixaram levar por um preconceito advindo da sensibilidade.
Parece ser incontestável o fato de que qualquer coisa verdadeiramente
existente é um corpo que preenche o espaço, uma porção de matéria, grande ou
pequena, mas que, de qualquer modo, estende"-se no espaço; de sorte que duas
ou mais porções de matéria não poderiam ocupar um único espaço. Sob a égide
de tal pressuposto, Anaxágoras admitiu, tal como Demócrito o fará mais tarde,
que tais porções teriam de esbarrar"-se, caso fossem ao encontro uma da outra
em seus movimentos, que disputariam o mesmo espaço entre si e que justamente
essa luta seria a causa de toda mudança. Noutras palavras: aquelas
substâncias inteiramente isoladas, eternamente imutáveis e completamente
diferentes, não foram, contudo, pensadas como sendo coisas absolutamente
diferentes, mas todas possuíam, além de uma qualidade específica e
completamente particular, um substrato totalmente semelhante, a saber, um
pedaço de matéria apta a preencher o espaço. Na participação com a matéria,
todas elas se equiparavam e podiam, por isso, agir umas sobre as outras, isto
é, chocarem"-se. Geralmente, nenhuma mudança dependia em absoluto da
dessemelhança entre tais substâncias, mas de sua semelhança como matéria.
Aqui, à base da suposição de Anaxágoras, acha"-se um lapso lógico, pois, o
que existe verdadeiramente em si tem de ser totalmente incondicionado e
unívoco, não podendo pressupor, por conseguinte, nada que fosse sua causa ---
enquanto todas aquelas substâncias de Anaxágoras possuem, no entanto, algo
condicionado, a matéria, cuja existência é por elas pressuposta; para
Anaxágoras, a substância ``vermelho'', por exemplo, não era apenas o vermelho
em si, mas, além disso, e de modo implícito, um pedaço de matéria privado de
qualidades. Somente com esta última, a matéria, o ``vermelho em si'' podia
atuar sobre outras substâncias, não com o vermelho, mas com aquilo que não é
vermelho nem colorido e que, em geral, não é qualitativamente determinado. Se
o vermelho tivesse sido tomado rigorosamente como vermelho, como a substância
propriamente dita, quer dizer, sem aquele substrato, então Anaxágoras decerto
não teria arriscado falar de um efeito do vermelho sobre outras substâncias e
tampouco enunciado que o ``vermelho em si'' propala, mediante colisão, o
movimento recebido do ``carnal em si''. Tornar"-se"-ia patente, então, que
tal ser verdadeiramente existente jamais poderia ser movido.

\bigskip
\textsc{\textbf{xv}}
\bigskip

É preciso dirigir os olhos para os adversários dos eleatas a fim de apreciar
as extraordinárias vantagens contidas na suposição de Parmênides. Tais
dilemas --- dos quais Parmênides havia escapado --- aguardavam Anaxágoras e
todos aqueles que acreditavam na multiplicidade das substâncias, quando da
pergunta ``quantas substâncias?''. Anaxágoras deu o salto, fechou os olhos e
disse: ``infinitamente muitas''; ao menos, ele se safou da tarefa
inacreditavelmente exaustiva de demonstrar uma quantidade determinada de
matérias elementares. Como estas últimas deveriam existir há eternidades, em
quantidade infinita, sem acréscimo e imutáveis, então havia, em tal
suposição, a contradição pertinente a uma infinitude fechada a ser pensada
como algo acabado. Em suma, a multiplicidade, o movimento e a infinitude, que
haviam sido afugentados por Parmênides por meio da admirável sentença sobre o
ser único, voltaram do exílio e dispararam seus tiros contra os adversários
de Parmênides, para, com eles, causar ferimentos aos quais não há cura. É
evidente que tais adversários não possuem uma clara consciência acerca da
assombrosa força daquele pensamento eleata segundo o qual ``não pode haver
nenhum tempo, movimento ou espaço, pois todos só poderiam ser concebidos por
nós como infinitos, quer dizer, uma vez como infinitamente grandes e, aí
então, como infinitamente divisíveis; mas tudo o que é infinito não tem ser,
não existe''; pensamento do qual não pode duvidar aquele que se prende ao
sentido rigoroso da palavra ser e que toma por impossível a existência de
algo contraditório, como, por exemplo, de uma infinitude completa. Mas se
justamente a efetividade se nos mostra, a todos, apenas sob a forma da
infinitude acabada, então salta aos olhos que ela se contradiz a si mesma e
que, portanto, não possui verdadeira realidade. Se, porém, aqueles
adversários desejassem objetar: ``mas há, com efeito, sucessão em vosso
próprio pensar; portanto, também vosso pensar poderia não ser real e,
consequentemente, tampouco poderia provar coisa alguma''; então Parmênides,
talvez de modo semelhante ao de Kant num caso similar e diante de uma
repreensão análoga, bem que poderia ter respondido: ``decerto posso afirmar
que minhas representações se sucedem umas às outras, mas significa somente
que delas tomamos consciência tal como numa sucessão temporal, isto é, de
acordo com a forma do sentido interno. Por esse motivo, o tempo não é algo em
si e tampouco uma determinação objetivamente inerente às coisas''.\footnote
{ O trecho citado é, em verdade, uma nota de rodapé contida no § 7 da
Primeira Parte da Doutrina Transcendental dos Elementos
(``Estética Transcendental'') da \textit{Crítica da razão pura}
(Cf.\,Kant, Immanuel. \textit{Kritik der reinen Vernunft}. Frankfurt am Main,
Suhrkamp, 1974, p.\,84 [\textsc{b}55, 56/\textsc{a}38, 39].} Seria então
preciso operar uma distinção entre o puro pensar, que seria tão atemporal
quanto o ser único parmenidiano, e a consciência deste pensar, sendo que esse
último traduziria, já, o pensar sobre a forma da aparência, quer dizer, da
sucessão, da multiplicidade e do movimento. É provável que Parmênides tivesse
lançado mão desta saída; seria preciso, aliás, objetar contra ele o mesmo que
A.\,Spir (\textit{Pensamento e efetividade}, p.\,264)\footnote{ Neocriticista
pouco conhecido entre nós, Afrikan Spir nasceu em 1837 na cidade de
Yelisawetgrad (atual Kirovohrad, Ucrânia). Sua obra mais importante, \textit{Pensamento 
e efetividade: tentativa de uma renovação da filosofia crítica},
foi publicada em 1873, tendo sido emprestada três vezes por Nietzsche da
biblioteca da Universidade da Basileia entre os anos de 1873 e 1875, até que,
em 1877, o filósofo termina por adquirir para si a segunda edição do livro.
No que diz respeito aos textos preparados para edição, ele cita uma outra
passagem da mencionada obra em \textit{Humano, demasiado humano} --- sem,
contudo, acusar nominalmente o autor da citação: ``Se algum dia for escrita a
história da origem do pensar, então dela também há de constar, iluminada por
uma nova luz, a seguinte sentença de um lógico excepcional: `A lei original e
universal do sujeito do conhecimento consiste na necessidade interna de
conhecer cada objeto em si, em sua essência própria, com algo idêntico a si
mesmo, quer dizer, existente por si e, no fundo, constantemente igual e
inalterável, em suma, tal como uma substância''' (Nietzsche, Friedrich.
\textit{Menschliches, Allzumenschlich} \textsc{i.} In:
\textit{Sämtliche Werke}. \textit{Kritische Studienausgabe}. Edição organizada
 por Giorgio Colli e Mazzino Montinari. Berlim/Nova York, Walter de Gruyter,
 1999, § 18, vol.\,\textsc{ii}, p.\,38).} alega contra Kant: ``Ora, em primeiro
 lugar, está claro que nada posso saber sobre uma sucessão como tal, caso não
 possua, ao mesmo tempo, as concatenações sequenciais de tal sucessão em
 minha consciência. A representação de uma sucessão não é, pois, sucessiva em
 si mesma e, por conseguinte, também é totalmente distinta da sucessão de
 nossas representações. Em segundo lugar, a suposição de Kant implica
 absurdidades tão evidentes que alguém toma por milagre o fato de ele tê"-las
 ignorado. De acordo com tal suposição, César e Sócrates não estão
 efetivamente mortos, mas vivem tão bem quanto há dois mil anos e parecem
 estar simplesmente mortos em virtude de um arranjo de meu `sentido interno'.
 Homens do porvir já estão vivos, sendo que, se eles ainda não surgiram como
 seres viventes, então isso se deve igualmente àquele arranjo do `sentido
 interno'. Aqui, cumpre indagar acima de tudo: como pode o início e o fim da
 própria vida consciente, incluindo todos os seus sentidos internos e
 externos, existirem simplesmente à maneira do sentido interno? O fato é que
 não se pode denegar, em absoluto, a realidade da mudança. Uma vez jogada
 pela janela, ela então ressurge uma vez mais pela buraco da fechadura.
 Dir"-se"-ia: `A mim me parece apenas que as situações e as representações
 mudaram' --- mas então tal aparência é, ela mesma, algo objetivamente dado e
 a sucessão possui, nela, uma indubitável realidade objetiva, de sorte que,
 aqui, as coisas realmente se sucedem umas às outras. Além disso, cumpre
 frisar que a inteira crítica da razão só pode ter sentido pleno a partir do
 pressuposto de que nossas próprias representações se nos apresentam tais
 como elas são. Pois, se as representações também se nos apresentassem
 diferentes do que efetivamente são, então não se poderia estabelecer nenhuma
 afirmação válida a seu respeito e, desse modo, tampouco se poderia levar a
 cabo uma teoria do conhecimento e qualquer investigação `transcendental' de
 validade objetiva. Que nossas próprias representações se nos apresentam como
 coisas sucessivas, eis, no entanto, algo que está fora de dúvida''.

O exame dessa sucessão indubitavelmente certa, bem como de tal mobilidade,
exortou Anaxágoras a uma hipótese digna de ponderação. Saltava aos olhos que
as representações se moviam por si mesmas, não eram movidas e tampouco
possuíam, para além de si, alguma causa do movimento. Então --- disse ele a si
mesmo --- há algo que traz consigo a origem e o início do movimento; mas, em
segundo lugar, ele ainda \label{aorigemeoinicio} constata que tal
representação não move apenas a si própria, mas \label{asipropria} também
algo completamente diferente, a saber, o corpo. Descobre, assim, na
experiência mais imediata, um efeito das representações sobre a matéria
extensa e que se dá a conhecer como movimento desta última. Para ele, isto
era um fato; mas, apenas depois, num momento secundário, ocorreu"-lhe
esclarecê"-lo. Bastava"-lhe possuir um esquema regulativo para o movimento no
mundo, que, agora, concebia ou como um movimento das verdadeiras
essencialidades isoladas por meio daquilo que é representativo, do \textit{nous},\footnote{No 
dialeto ático, quer como nome, quer como verbo, o termo
comporta diversas definições, sendo, de resto, utilizado de maneiras
distintas de acordo com os autores que dele se valem --- equivalendo, em
geral, às palavras ``mente'', ``entendimento'', ``pensamento'', ``razão'',
``sentido'', ``propósito'', bem como à ação de ``perceber'' ou ``apreender''
pelo intelecto. Para aquilo que nos importa, no contexto anaxagórico,
pode"-se dizer que se refere mais propriamente à ``\textit{mente} como
princípio ativo do universo'' (Cf.\,Liddell, Henry George; Scott,
Robert. \textit{A Greek"-English Lexicon}. Oxford, Clarendon Press, 1996,
p.\,1181).} ou, então, como movimento através daquilo que já se move. Que este
último tipo de mobilidade, a transferência mecânica de movimentos e colisões,
também traz consigo um problema inerente à sua suposição básica, eis algo que
provavelmente lhe escapou: a banalidade e rotinização do efeito mediante
colisão decerto ofuscaram seu olhar diante de seu caráter enigmático. Em
contrapartida, ele percebeu nitidamente a natureza problemática, inclusive
contraditória de um efeito de representações sobre substâncias existentes em
si mesmas, e, por isso, procurou remeter igualmente este efeito a eventos
mecânicos de impulsão e colisão que reputava inteligíveis. Em todo caso,
o \textit{nous} decerto era tal substância existente em si mesma e foi por
ele caracterizada como uma matéria completamente fina e delicada, com a
qualidade específica do pensar. Tendo em vista a admissão de tal caráter, o
efeito de tal matéria sobre outra deveria ser, sem dúvida, do mesmo tipo que
aquele exercido por uma substância distinta sobre uma terceira, isto é, que
se move mecanicamente por meio de empuxo e colisão. De qualquer maneira, ele
agora tinha uma substância que se move a si mesma e as demais, cujo movimento
não vem de fora nem depende de quem quer que seja; ao passo que parecia ser
praticamente indiferente a questão de como pensar esse auto"-movimento, que
se assemelhava, em certa medida, ao vaivém de bolinhas de mercúrio muitíssimo
finas e delicadas. De todas as perguntas que dizem respeito ao movimento,
nenhuma é mais incômoda do que a pergunta pelo início do movimento; se cabe
imaginar todos os movimentos restantes como consequências e efeitos de algo,
então seria ainda sempre necessário explicar o primeiríssimo movimento
inicial; mas, para os movimentos mecânicos, o primeiro elemento da série não
pode, em todo caso, residir num movimento mecânico, já que isto significaria
o mesmo que recorrer ao conceito absurdo de \textit{causa \label{causasui} sui}.
Não se trata, apesar disso, de conferir movimento próprio às coisas eternas e 
incondicionadas como se fosse, por assim dizer, um dote
inicial de sua existência. Pois não há como representar o movimento sem uma
direção de lá para cá, quer dizer, somente como relação e condição; uma dada
coisa, porém, já não mais existe em si mesma e incondicionalmente se tiver de
relacionar"-se, conforme sua natureza, com algo que existe para além dela.
Nesse dilema, Anaxágoras \label{nessedilema} julgou encontrar uma salvação e
um socorro extraordinário naquele
\textit{nous} que se move a si mesmo e que de nada depende; cuja essência é
 suficientemente obscura e velada para poder iludir quanto ao fato de que sua
 suposição também envolve aquela \textit{causa sui} proibida. O ponto de
 vista empírico toma por certo, inclusive, que o representar não é
 uma \textit{causa sui}, senão o efeito do cérebro; sim, para tal ponto de
 vista, deve parecer um admirável deboche separar o ``espírito'', isto é, o
 produto do cérebro de sua \textit{causa} e, depois desta dissociação, ainda
 concebê"-lo como algo existente. É o que fez Anaxágoras; esqueceu"-se do
 cérebro e de sua espantosa inventividade, da delicadeza e do caráter
 labiríntico de suas convoluções e decursos, e decretou o ``espírito em si''.
 Este ``espírito em si'' possuía arbítrio, era a única, dentre todas as
 substâncias, provida de arbítrio --- um reconhecimento soberbo! Podia, a
 qualquer momento, dar início ao movimento das coisas que lhe eram
 exteriores, ou, ao contrário, ocupar"-se de si mesmo durante enormes
 períodos de tempo --- em suma, Anaxágoras precisou admitir, num tempo
 primordial, um \textit{primeiro} momento do movimento como ponto germinal de todo assim
 chamado vir"-a"-ser, isto é, de toda mudança, a saber, de todo deslocamento
 e reposicionamento das substâncias eternas e suas ínfimas partes. Ainda que
 o próprio espírito exista eternamente, ele de modo algum se acha obrigado a
 sofrer por todas as eternidades com o movimento circundante dos grãos de
 matéria; e, em todo caso, houve um tempo e um estado destes grãos em que
 o \textit{nous} --- pouco importa se isso durou muito ou pouco --- ainda não
 havia agido sobre eles e onde tais grãos ainda eram imóveis. Este é o
 período pertinente ao caos anaxagórico.

\bigskip
\textsc{\textbf{xvi}}
\bigskip

O caos anaxagórico não é uma concepção que se dá a conhecer de imediato: para
apreendê"-la, é preciso ter compreendido, antes, a representação que o nosso
filósofo criou para si do assim chamado vir"-a"-ser. Pois, o estado de todas
as diferentes existências elementares jamais produziria, em si e antes de
todo movimento, necessariamente uma mistura absoluta de todas as ``sementes
das coisas'', conforme a expressão de Anaxágoras, uma mistura que ele
imaginou como um completo \label{mistura} penetrar"-se em si mesmo até a mais
ínfima parte, depois que todas aquelas existências elementares estivessem
trituradas como numa argamassa e dissolvidas em átomos de pó, de sorte que,
em meio a tal caos, elas pudessem ser remexidas entre si tal como numa
batedeira. Poder"-se"-ia dizer que essa concepção de caos não possui nada de
necessário; ao contrário, seria preciso admitir apenas uma posição fortuita e
acidental de todas aquelas existências, mas não uma infinita divisibilidade
das mesmas; já bastaria uma contiguidade irregular, não carecendo de nenhuma
mistura, e menos ainda de uma mistura tão global. Como Anaxágoras chegou,
pois, a esta representação árdua e complicada? Como foi dito, por meio de sua
concepção do vir"-a"-ser empiricamente dado. A partir de sua própria
experiência, ele criou, de saída, uma sentença extremamente notável sobre o
vir"-a"-ser, e tal sentença acarretou, como sua consequência, aquela doutrina
do caos.

Foi a observação dos processos da gênese na natureza, e não uma consideração
acerca de um sistema anterior, que forneceu a Anaxágoras a doutrina segunda a
qual \textit{tudo se origina de tudo}; esta era a convicção do investigador
da natureza, baseada numa indução multifária e, no fundo, ilimitadamente
exígua. Ele a demonstrou do seguinte modo: se até mesmo o contrário pode
surgir do contrário, a cor negra, por exemplo, da cor branca, então tudo é
possível; isto ocorre, pois, quando da dissolução da neve branca em água
negra. Ele elucidou a nutrição do corpo a partir do fato de que deveriam
existir, nos alimentos, componentes invisivelmente pequenos de carne, sangue
ou osso, que, por ocasião da nutrição, se separavam e reuniam"-se àquilo que
se lhes assemelhava no corpo. Mas se tudo pode vir a ser a partir de tudo, o
sólido do líquido, o duro do macio, a cor branca da cor negra, o que é de
carne do pão, então tudo também tem de estar contido em tudo. Os nomes das
coisas expressam, pois, apenas a primazia de uma substância sobre as outras,
que possuem massas inferiores e, em geral, são imperceptíveis. No ouro, quer
dizer, naquilo que se designa
\textit{a potiore} com o nome ``ouro'', também devem estar contidos prata,
 neve, pão e carne, mas em ínfimas porções, sendo que o todo é denominado
 conforme aquilo que prepondera, conforme a substância ouro.

Como é possível, no entanto, que uma substância prepondere e preencha uma
coisa com massa maior do que as outras? A experiência mostra que essa
preponderância é engendrada, aos poucos, apenas por meio do movimento, que a
preponderância é o resultado de um processo que ordinariamente chamamos de
vir"-a"-ser; o fato de que tudo está presente em tudo não é, em
contrapartida, o resultado de um processo, mas, ao contrário, o pressuposto
de todo vir"-a"-ser e de todo estar"-em"-movimento[\textit{Bewegtsein}], e,
por conseguinte, antecede todo vir"-a"-ser. Noutros termos, a empiria ensina
que o semelhante é continuamente conduzido ao semelhante, como, por exemplo,
por meio da nutrição, e que, portanto, o semelhante não se achava, de início,
unido e misturado, mas separado. De modo bem diferente, nos processos
empíricos existentes diante de nossos olhos, o semelhante é sempre arrancado
e empurrado pelo dessemelhante (como, por exemplo, na nutrição, as partículas
de carne são arrancadas do pão etc.), e, dessa maneira, a interpenetração das
diferentes substâncias constitui a forma mais antiga de constituição das
coisas e, no que concerne ao tempo, é anterior a todo vir"-a"-ser e
movimentar. Se então todo assim chamado vir"-a"-ser é uma decomposição e
pressupõe, de resto, uma mistura, cabe indagar, pois, em que grau esta
mistura, esta decomposição deve originariamente ter ocorrido. Embora o
processo seja um movimento do semelhante rumo ao semelhante e o vir"-a"-ser
perdure, já, por um período colossal de tempo, reconhece"-se, no entanto,
como ainda se acham contidos em todas as coisas restos e grãos germinais de
todas outras coisas, à espera de sua decomposição, e como uma dada
preponderância é trazida à tona apenas aqui e acolá; a mistura primordial
deve ter sido integral, isto é, deve ter atingido o que há de infinitamente
ínfimo, já que se faz necessário um espaço infinito de tempo para
desfazê"-la. Aqui, trata"-se de aferrar"-se firmemente ao pensamento de que
tudo o que possui um ser essencial é divisível ao infinito, sem que termine
por perder, com isso, aquilo que lhe é específico.

Anaxágoras representa a existência primordial do mundo de acordo com tais
pressupostos, como se tratasse, por assim dizer, de uma massa em pó repleta
de pontos infinitamente pequenos, em que cada qual é especificamente simples
e possuidor apenas de uma qualidade, mas de tal modo que cada qualidade
específica se acha representada nos pontos particulares infinitamente
pequenos. Aristóteles chamou tais pontos de \textit{homoiomerien}, levando em 
conta que são partes semelhantes num todo
 que, por sua vez, também se assemelha às suas partes.\label{suaspartes} 
 Enganar"-se"-ia redondamente, porém, quem igualasse esta
 interpenetração primordial de todos esses pontos, de tais ``grãos germinais
 das coisas'', à única matéria primordial de Anaximandro; pois, esta última,
 denominada o ``ilimitado'', é uma massa uniforme e unívoca de ponta a ponta,
 ao passo que a primeira é um agregado de matérias. Pode"-se, com efeito,
 dizer a respeito deste agregado de matérias o mesmo que se diz a propósito
 do ``ilimitado'' de Anaximandro; tal como faz Aristóteles: não podia ser nem
 branco nem cinza ou de cor negra, e tampouco de alguma outra cor qualquer,
 era insípido e inodoro; ele, como totalidade, não podia, em geral, ser
 determinado quantitativa ou qualitativamente; tão longe vai a semelhança
 entre o ilimitado de Anaximandro e a mistura primordial de Anaxágoras. Com
 exceção desta semelhança negativa, ambos se diferenciam positivamente pelo
 fato de a última ser composta e o primeiro constituir uma unidade.\footnote
 { Cf., a esse respeito, a seguinte passagem da \textit{Física}: ``Há dois
 modos pelos quais os estudiosos da natureza se pronunciam. Pois uns, fazendo
 um só o corpo subjacente [\ldots] geram as outras coisas, fazendo"-as
 muitas, por densidade e rareza [\ldots] Outros, por sua vez, [geram as
 outras coisas] por discriminar, a partir de uma só coisa, as contrariedades
 lá inerentes, tal como Anaximandro afirma e também todos aqueles que afirmam
 haver um e muitos, como Empédocles e Anaxágoras: pois também eles
 discriminam as outras coisas a partir da mistura. E diferenciam"-se entre si
 porque um deles faz um ciclo dessas coisas, ao passo que o outro as faz uma
 só vez, e também porque um faz serem discriminadas coisas ilimitadas ---
 tanto as homeômeras como os contrários ---, enquanto o outro discrimina
 apenas os chamados elementos''(Aristóteles. \textit{Física}. Tradução de
 Lucas Angioni. In: ``Clássicos da Filosofia: Cadernos de Tradução nº 1''.
 Campinas, \textsc{ifch}/Unicamp, 2002, livro \textsc{i}, 187a20--23,
 p.\,27).} Ao menos, com a suposição de seu caos, Anaxágoras estava tão à
 frente de Anaximandro, que não se achava obrigado a derivar o múltiplo do
 uno, bem como aquilo que vem a ser do que já existe.

Ele precisou, por certo, fazer uma exceção à sua mistura global de germens:
até então o \textit{nous} não existia e, em geral, mesmo depois, tampouco se
deixa misturar a outra coisa qualquer. Pois, caso estivesse misturado com
algo existente, então deveria residir em todas as coisas de modo
infinitamente fragmentado. Em termos lógicos, tal exceção é assaz temerária,
a começar pela natureza material do \textit{nous}, que, tal como 
foi descrita anteriormente, possui algo de mitológico e parece um tanto arbitrária, 
mas que, segundo as premissas de Anaxágoras, consistia numa rígida necessidade. 
O espírito, que, a propósito, como toda outra matéria, é divisível ao infinito, 
mas não por meio de outras matérias, senão através de si mesmo, quando ele se divide, 
decompondo"-se e amontoando"-se ora em grandes ora em pequenas proporções, mantém sua mesma
 massa e qualidade por toda a eternidade; e aquilo que, neste instante e no
 mundo todo, é espírito nos animais, plantas e homens, eis algo que já
 existia há um milênio sem aumento ou diminuição, ainda que dividido de
 maneira diferente. Mas sempre que estabelecia uma relação com alguma outra
 substância, ele jamais se lhe misturava, porém a tomava como bem quisesse,
 movendo"-a e empurrando"-a a seu bel"-prazer, em suma, dominando"-a. Ele, o
 único a ter movimento em si, também detém exclusivamente o domínio no mundo,
 o que ele torna patente ao movimentar os grãos substanciais. Mas em que
 direção ele os movimenta? Ou porventura é possível conceber um movimento sem
 direção, sem curso? É o espírito igualmente arbitrário em suas impulsões,
 quando impulsiona e quando não impulsiona? Em suma, é o acaso que vigora no
 interior do movimento, isto é, a mais cega arbitrariedade? Adentramos, em
 tais limites, naquilo que há de mais sagrado na circunscrição das
 representações de Anaxágoras. 

\bigskip
\textsc{\textbf{xvii}}
\bigskip


O que tinha de ser feito com aquela interpenetração caótica própria ao estado
primordial anterior a todo movimento, para que, a partir dela, sem qualquer
acréscimo de novas substâncias e forças, viesse a ser o mundo existente com o
curso regular dos astros, com as formas bem proporcionadas entre anos e dias,
com a multifária beleza e ordenação, em suma, para que um cosmos surgisse do
caos? Ele só pode ser consequência do movimento, mas de um movimento
determinado e engenhosamente direcionado. Este movimento é, ele próprio, o
instrumento do \textit{nous}, sua meta seria a completa segregação do
semelhante, uma meta até então inalcançada, já que, no início, a desordem e a
mistura eram infinitas. Tal meta deve ser lograda somente por meio de um
processo colossal, não podendo ser produzida, de uma só vez, através de um
passe de mágica mitológico; se ela for uma vez alcançada, num ponto do tempo
infinitamente distante, de maneira que tudo o que é semelhante tenha se
agrupado e as existências primordiais, indivisas, agora estejam acomodadas
umas ao lado das outras numa bela ordenação, se cada partícula encontrou sua
pátria e seus companheiros, quando, enfim, a grande paz tiver lugar após a
grande decomposição e cisão das substâncias, não havendo mais nada de cindido
ou decomposto, então o \textit{nous} retornará uma vez mais ao seu
auto"-movimento e não vagará mais dividido pelo mundo, ora em grandes, ora em
pequenas massas, como espírito vegetal ou animal, e tampouco residirá noutra
matéria. Entrementes, porém, a tarefa ainda não foi levada a bom termo: o
tipo de movimento de que o \textit{nous} se valeu para levá"-la a cabo dá
provas de uma fantástica conformidade a fins[\textit{Zweckmässigkeit}], pois,
por meio dele, a tarefa é, a cada novo momento, mais e mais solucionada. Ele
tem, pois, o caráter de um movimento circular concentricamente contínuo: sob
a forma de uma pequena rotação, teve início em algum ponto da mistura caótica
e, em cursos cada vez maiores, tal movimento circular esquadrinha todo ser
existente, expelindo, rapidamente e em toda parte, o semelhante rumo ao
semelhante. De saída, esta reviravolta giratória aproxima tudo o que é
espesso do espesso, tudo o que é fino do fino e, de igual modo, tudo o que é
escuro, claro, úmido e seco daquilo que lhe é respectivamente semelhante;
para além destas rubricas gerais, há ainda outras duas mais abrangentes, a
saber, o éter, isto é, tudo aquilo que é quente, luzente e fino, e o ar, ou
seja, tudo o que denota escuridão, frieza, gravidade e rigidez. Por meio da
separação das massas etéreas das massas aéreas forma"-se, como primeiríssimo
efeito daquela roda que gira em círculos cada vez maiores, algo semelhante a
um redemoinho que alguém provoca numa água parada: as partes mais pesadas são
levadas para o centro e se amontoam. Do mesmo modo, aquele crescente
turbilhão no caos forma"-se, para fora, a partir das componentes etéreas,
finas e luzentes, e, para dentro, a partir das componentes nebulosas, graves
e úmidas. Depois, no curso posterior deste processo, a água separa"-se
daquela massa aérea que se mescla no interior e o elemento telúrico, por sua
vez, separa"-se novamente da água, sendo que, sob o efeito de um frio
assustador, são as pedras que, aí então, terminam por se separar do elemento
telúrico. De novo, em virtude do impacto da rotação, algumas massas rochosas
acabam sendo dilaceradas sobre a terra e lançadas em direção ao âmbito quente
e leve do éter; aí situadas, nesta instância cujo elemento ígneo as leva à
incandescência e as impele ao movimento circular etéreo, tais massas passam a
emanar luz e, como o sol e os astros, iluminam e aquecem a terra, que, em si,
é fria e escura. A concepção como um todo é de uma deslumbrante audácia e
simplicidade, e não tem em si nada daquela teleologia canhestra e
antropomórfica que foi comumente ligada ao nome de Anaxágoras. Tal concepção
adquire sua grandeza e sua altivez justamente por derivar o cosmos inteiro do
vir"-a"-ser de um círculo móvel, ao passo que Parmênides contemplou o ser
verdadeiramente existente como uma esfera imóvel e morta. Assim que tal
círculo começa a mover"-se e que o \textit{nous} o faz girar, então toda
ordenação, regularidade e beleza do mundo tornam"-se a consequência natural
daquela primeira impulsão. Que injustiça é feita contra Anaxágoras quando se
busca recriminá"-lo pelo seu sábio afastamento da teleologia, tal como fica
nítido nesta concepção, e quando, com desdém, procura"-se falar de
seu \textit{nous} como de um \textit{deus ex machina}. Justamente por 
\label{exmachina} causa da rejeição de miraculosas intervenções mitológicas e
teístas, bem como de propósitos antropomórficos e utilidades, Anaxágoras
poderia servir"-se, antes do mais, de palavras tão altivas quanto aquelas de
que se utilizou Kant em sua \textit{História natural do céu}. Com efeito,
trata"-se de um pensamento sublime a remissão total daquele esplendor do
cosmos, assim como daquele arranjo deslumbrante dos cursos das estrelas, a um
movimento pura e simplesmente mecânico e como que a uma figura matemática
móvel; portanto, uma remissão, não aos desígnios e mãos interventoras de
um \textit{deus ex machina}, mas apenas a um tipo de oscilação que, tendo uma
vez começado, prossegue de modo necessário e determinado em seu curso,
visando a efeitos comparáveis ao mais sábio cálculo da agudeza de espírito e
à conformidade a fins mais elaborada, sem que, no entanto, assim o sejam.
``Sem o auxílio de fabulações arbitrárias'', diz Kant, ``fruo o prazer de
ver, sob o ensejo de leis estipuladas do movimento, o engendrar"-se de uma
totalidade bem ordenada e tão semelhante ao nosso sistema de mundo, que não
posso furtar"-me de tomá"-la pelo mesmo. Num certo sentido e sem pretensão, a
mim me parece que, aqui, poder"-se"-ia dizer: `dai"-me matéria, dela pretendo
erigir um mundo!'\,''\footnote{ A passagem pertence ao Prefácio da \textit{História 
universal da natureza e teoria do céu}, escrito elaborado e publicado anonimamente por Kant em 1755.}

\bigskip
\textsc{\textbf{xviii}}
\bigskip


Mesmo pressupondo que tal mistura primordial tenha sido corretamente inferida,
algumas dificuldades advindas da mecânica parecem, no entanto, ir
imediatamente de encontro ao grande delineamento da estrutura do mundo. Se, a
saber, também o espírito em algum lugar dá ensejo a um movimento circular,
ainda assim é muito difícil representar sua continuidade, em especial, porque
deve ser infinito e embalar pouco a pouco todas as massas existentes.
Poder"-se"-ia presumir, de antemão, que a pressão de toda a matéria restante
deveria comprimir este pequeno e recém"-iniciado movimento circular; como
isto não ocorre, supõe"-se que, de repente, o \textit{nous} movente irrompa
com força assustadora e tão rapidamente que somos obrigados a chamar tal
movimento de redemoinho; da mesma maneira que Demócrito imaginou tal
redemoinho. E, já que este último tem de ser infinitamente intenso a fim de
não ser obstaculizado pelo mundo infinito inteiro que pesa sobre ele, então
será infinitamente rápido, pois, primordialmente, a intensidade só pode
revelar"-se na rapidez. Em contrapartida, quanto mais amplos são os anéis
concêntricos, mais lento será tal movimento; se o movimento conseguisse uma
vez atingir o fim do mundo infinitamente distendido, então ele deveria
possuir, já, a velocidade infinitamente pequena da rotação. Inversamente, se
concebemos o movimento como infinitamente grande, isto é, como infinitamente
veloz quando do seu primeiríssimo irrompimento, então o círculo inicial
também deve ter sido infinitamente pequeno; desse modo, logramos como começo
um ponto que gira sobre si mesmo, com um conteúdo material infinitamente
reduzido. Este, porém, de modo algum explicaria o movimento seguinte;
poder"-se"-ia imaginar todos os pontos da massa primordial como que girando
em torno de si mesmos, mas, ainda assim, a inteira massa permaneceria imóvel
e indivisa. Se, em compensação, aquele ponto material de infinita pequenez,
tomado e empurrado pelo \textit{nous}, não fosse levado a girar em torno de
si mesmo, mas sim que descrevesse uma circunferência acidentalmente maior,
então isto já bastaria para impulsionar, mover adiante, centrifugar e fazer
ricochetear outros pontos materiais, de maneira a provocar, aos poucos, um
tumulto agitado e intensificador, no qual o resultado mais imediato teve de
ser aquela separação entre as massas aéreas e etéreas. Assim como a inserção
do movimento é, ela mesma, um ato arbitrário do \textit{nous}, assim também é
arbitrário o tipo desta inserção, na medida em que o primeiro movimento
descreve um círculo cujo raio é fortuitamente selecionado como sendo maior
que um ponto.

\bigskip
\textsc{\textbf{xix}}
\bigskip

Poder"-se"-ia decerto perguntar, aqui, o que teria acometido tão subitamente
o \textit{nous} para que, no início, viesse a impulsionar um ínfimo e
fortuito ponto material em meio a uma infinidade de outros pontos,
revirando"-o numa dança rodopiante, e por que motivo isto não lhe havia
acometido antes. A tal pergunta responderia Anaxágoras: ele possui o
privilégio do arbítrio e, dependendo apenas de si mesmo, pode começar quando
bem entender, ao passo que todo o restante é determinado a partir do
exterior. Não possui nenhuma obrigação e, portanto,	\label{naopossuinenhuma} tampouco algum propósito que estivesse forçado a cumprir;
se uma vez deu início àquele movimento e estabeleceu para si uma meta --- a
resposta é difícil, sendo que o próprio Heráclito poderia respondê"-la ---,
tudo isto não passou de um ``jogo''.

 Esta parece ter sido, sempre, a derradeira solução ou elucidação que os
 gregos tinham na ponta da língua. O espírito anaxagórico é um artista, ou,
 mais precisamente, o mais pujante gênio da mecânica e da arte de construção,
 apto a criar, através dos meios mais simples, as mais portentosas formas e
 vias e, por assim dizer, uma arquitetura móvel, mas, seja como for, a partir
 daquele arbítrio irracional que se encontra na profundidade do artista. É
 como se Anaxágoras apontasse para Fídias\footnote{ Considerado o maior
 escultor grego do período clássico, coube a Fídias (490--430 a.C.) elaborar
 e supervisionar --- por nomeação de Péricles --- a construção do Pártenon e do
 templo da deusa Atena, na acrópole ateniense.} e, em face da descomunal obra
 do artista, isto é, face a face com o cosmos, como que diante do Pártenon,
 dissesse"-nos em tom exclamativo: ``o vir"-a"-ser não é um fenômeno moral,
 mas artístico''. Aristóteles conta que, chamado a explicar por que razão a
 existência era"-lhe, em geral, digna de apreço, Anaxágoras respondera:
 ``para contemplar o céu e a ordenação total do cosmos''.\footnote
 { Cf.\,\textit{Ética a Eudemo}, 1216a11--14.} Lidava com as coisas físicas
 com a mesma devoção e a reverência sigilosa de que nos investimos quando
 estamos diante de um templo antigo; sua doutrina tornou"-se um tipo de
 exercício religioso libertário, protegendo"-se através do \textit{odi profanum 
 vulgus et arceo}\footnote{ ``Odeio a massa profana e a
 denego.'' Horácio, \textit{Carminas}, \textsc{iii} 1, 1.} e elegendo 
 cuidadosamente seus adeptos em meio a mais elevada e nobre sociedade de 
 Atenas. Na confraria privativa
 de anaxagóricos atenienses, a mitologia do povo era permitida apenas a
 título de uma linguagem simbólica; todos os mitos, deuses e heróis valiam,
 aqui, apenas como hieróglifos da interpretação da natureza, sendo que o
 próprio \textit{epos} homérico deveria ser como que o canto canônico
 consagrado ao império do \textit{nous}, bem como às lutas e leis da física.
 Aqui e acolá penetrava, no povo, um som haurido desta sociedade de sublimes
 espíritos livres; e, em especial, o grande Eurípedes, sempre arrojado e
 inovador, que ousou manifestar alto e bom som, por meio das máscaras
 trágicas, aquilo que penetrava a massa como uma flecha através dos sentidos
 e da qual conseguia libertar"-se somente por meio de caricaturas grotescas e
 reinterpretações cômicas.

Mas, dentre os anaxagóricos, o maior de todos é Péricles,\footnote{ Mais
importante político de Atenas, Péricles (c.\,495--429 a.C.) tomou diversas
vezes sobre os ombros, como estratego"-chefe, o destino civil e militar da
cidade. Discípulo de Zenão e Anaxágoras, acumula ainda o mérito de ter levado
a retórica ao ápice de sua consistência durante a assim chamada ``Era de
ouro'' de Atenas.} o homem mais poderoso e digno do mundo; e é justamente
referindo"-se a ele que Platão presta testemunho de que somente a filosofia
da Anaxágoras proporcionou ao seu gênio o voo sublime.\footnote{ Cf.\,\textit{Fedro}, 
269a--270a.} Quando se colocava diante do povo como orador público,
na bela rigidez e imobilidade de um marmóreo olímpico, e, aí então,
tranquilo, enrolado em seu manto impecavelmente drapejado, sem aquela
transformação da expressão facial e sem sorrir, com aquele timbre de voz
forte e inalterado, falando, portanto, justamente à maneira de Péricles, e de
modo algum no estilo de Demóstenes, começava então a trovejar e relampejar,
aniquilava e redimia --- pois ele era a abreviatura do cosmos anaxagórico, a
imagem do \textit{nous} que erigiu para si a mais bela e digna morada, e, por
assim dizer, a nítida encarnação humana da força engendradora, movente,
divisora, ordenadora, abrangente e artisticamente indeterminada do espírito.
O próprio Anaxágoras afirmou que o homem é, por isso mesmo, a criatura mais
racional dentre todas ou que, pelo mesmo motivo, tem de albergar o
\textit{nous} numa amplitude maior do que todas as demais criaturas, já que
 possui órgãos tão dignos de admiração como as mãos; disto se concluiu,
 então, que aquele \textit{nous}, a depender da grandeza e da massa com que
 se apodera de um corpo material, sempre constrói para si, a partir de tal
 matéria, as ferramentas condizentes com seu grau quantitativo, e que,
 portanto, quando surge na mais vasta amplitude, ele termina por engendrar as
 mais belas e propositadas ferramentas. E, assim como o feito mais fantástico
 e propositado do \textit{nous} foi necessariamente aquele movimento circular
 primordial, já que, até então, o espírito ainda se achava indivisamente
 junto a si mesmo, assim também o efeito do discurso de Péricles
 frequentemente assemelhava"-se, para o atento Anaxágoras, a uma imagem
 alegórica daquele movimento circular primordial; pois, também aqui ele
 farejou, desde logo, um ativo redemoinho de pensamentos, detentor de uma
 força assustadora, mas ordenada, que, em círculos concêntricos, apreendia e
 dilacerava o mais próximo e o mais distante e que, quando chegava a seu fim,
 havia redimensionado o povo inteiro, ordenando"-o e dividindo"-o.

Para os filósofos posteriores da Antiguidade, o modo pelo qual Anaxágoras fez
uso de seu \textit{nous} para explicar o mundo era algo um tanto quanto
miraculoso, sim, e quase imperdoável; parecia"-lhes que ele havia descoberto
uma ferramenta magnífica, mas não soube compreendê"-la corretamente, de sorte
que procuraram, então, recuperar aquilo que havia escapado ao descobridor.
Não reconheceram, portanto, qual o sentido que possuía a renúncia de
Anaxágoras, que, outorgada pelo mais puro espírito do método das ciências
naturais, não coloca a pergunta pela razão de algo existir (\textit{causa finalis}),
 mas, em \label{causafinalis} todos os casos e antes de
tudo, a pergunta pelo meio através do qual algo existe (\textit{causa efficiens}). 
O \textit{nous} só foi aventado por Anaxágoras com vistas
à resposta da pergunta especifica: ``por meio de quê há movimento e através
de quê há movimentos regulares?''; Platão recrimina"-o, porém, por ele não
ter indicado, como deveria ter feito, o fato de que cada coisa se encontra, à
sua maneira e no seu devido lugar, na melhor, mais bela e propositada
disposição.\footnote{ Trata"-se da seguinte passagem do \textit{Fédon}: 
``Ora, certo dia ouvi alguém que lia um livro de Anaxágoras. Dizia
este que `o espírito é o ordenador e a causa de todas as coisas'. Isso me
causou alegria [\ldots] exultei acreditando haver encontrado em Anaxágoras o
explicador da causa, inteligível para mim, de tudo que existe. Esperava que
ele iria dizer"-me, primeiro, se a terra é plana ou redonda, e, depois de o
ter dito, que à explicação acrescentasse a causa e a necessidade desse fato,
mostrando"-me ainda assim como é ela a melhor [\ldots] Mas, meu grande amigo,
bem depressa essa maravilhosa esperança se afastava de mim! À medida que
avançava e ia estudando mais e mais, notava que esse homem não fazia nenhum
uso do espírito nem lhe atribuía papel algum como causa na ordem do universo,
indo procurar tal causalidade no éter, no ar, na água e em muitas outras
coisas absurdas!'' (Platão, \textit{Fédon}. In: ``Os pensadores''. Tradução de Jorge Paleikat e João Cruz
 Costa . São Paulo, Abril Cultural, 1983, 97b--98c, p. 104).} Isto, porém,
 Anaxágoras não teria ousado afirmar em nenhum caso particular, haja vista
 que, para ele, o mundo existente não era o mundo mais perfeito que se pode
 pensar, pois via cada coisa surgir a partir de cada coisa e achava que a
 separação das substâncias por meio do \textit{nous} não era levada a cabo e 
 dissolvida nem no fim do pleno espaço no
 mundo nem nos seres particulares. Para o seu conhecimento, era perfeitamente
 suficiente ter descoberto um movimento que, pelo simples efeito de continuar
 agindo, fosse capaz de criar a ordenação visível a partir de um caos
 completamente mesclado, guardando"-se de fazer a pergunta pelo porquê do
 movimento, pelo seu propósito racional. Se o \textit{nous} tivesse, pois,
 segundo sua essência, um propósito necessário a cumprir por meio do
 movimento, então já não caberia mais ao seu arbítrio dar início, em algum
 momento, ao movimento; na medida em que existe eternamente, também já
 deveria estar eternamente determinado por tal propósito e, desse modo, não
 poderia haver nenhum ponto do tempo no qual ainda faltasse movimento,
 inclusive seria logicamente proibido supor um ponto de partida para o
 movimento; em virtude disso, a representação do caos original, o fundamento
 da inteira interpretação de mundo anaxagórica, teria sido igualmente
 impossível em termos lógicos. A fim de escapar de tais dificuldades criadas
 pela teleologia, Anaxágoras sempre teve de enfatizar e assegurar, em máxima
 medida, que o espírito é arbitrário; todos os seus atos, até mesmo o que diz
 respeito àquele movimento primordial, são atos da ``vontade livre'', ao
 passo que, em compensação, todo o mundo restante forma"-se de modo
 rigorosamente determinado ou, melhor ainda, de modo mecanicamente
 determinado após tal momento primordial. Aquela vontade absolutamente livre
 só pode ser pensada, todavia, como algo sem objetivo, mais ou menos à
 semelhança do jogo da criança ou do impulso artístico e lúdico. É um
 equívoco quando se espera de Anaxágoras a habitual confusão do teleologista,
 que, pasmado com a extraordinária regularidade, com a harmonia das partes
 com o todo, em especial, no âmbito orgânico, pressupõe que aquilo que existe
 para o intelecto também veio à baila por meio do intelecto e que aquilo que
 ele só consegue lograr mediante a tutela do conceito de finalidade também
 tem de ser logrado pela natureza mediante reflexão e conceitos finalistas.
 (Cf.\,Schopenhauer, \textit{O mundo como vontade e representação}, vol.\,\textsc{ii}, 
 p.\,373.) Mas, concebida à maneira de Anaxágoras, a ordenação e a conformidade a fins das
 coisas são, ao contrário, apenas o resultado direto de um cego movimento
 mecânico; e apenas a fim de dar ocasião a este movimento, para, em algum
 momento, sair da mórbida imobilidade do caos, Anaxágoras supôs o \textit{nous}, arbitrário e dependente somente de si. Conferiu a este último, como
 valor, a propriedade de ser fortuito, portanto, de ser capaz de agir
 incondicional e indeterminadamente, não sendo conduzido nem por causas nem
 por fins.


